# æ•°å€¼åˆ†æç¬”è®°

å‰è¨€ï¼šå†™è¿™ä¸ªç¬”è®°çš„åˆè¡·åªæ˜¯å¸Œæœ›è‡ªå·±å€Ÿè¿™ä¸ªæœºä¼šç†Ÿæ‚‰ä¸€ä¸‹Markdownçš„ç”¨æ³•ï¼Œå½“æ—¶å¹¶æ²¡æƒ³åˆ°å†™å…¨ï¼Œä½†æ˜¯æ²¡æƒ³åˆ°æœ€åç«Ÿç„¶å®Œæˆäº†ï¼Œè¿˜é¡ºé“æˆäº†æˆ‘å¤ä¹ æ—¶çš„é‡ç‚¹èµ„æ–™å“ˆå“ˆå“ˆã€‚å¸Œæœ›è¿™ä¸ªç¬”è®°èƒ½å¯¹åæ¥çš„åŒå­¦æœ‰ç”¨ã€‚ï¼ˆç¬”è®°å¦‚æœ‰é”™è¯¯æ•¬è¯·è°…è§£ï¼Œ$Markdown$ æºç åŒæ­¥ä¸Šä¼ ï¼‰

------$Authored$ $by$ $PengOu$

- [æ•°å€¼åˆ†æç¬”è®°](#æ•°å€¼åˆ†æç¬”è®°)
- [ä¸€ã€éçº¿æ€§æ–¹ç¨‹çš„æ•°å€¼è§£æ³•](#ä¸€éçº¿æ€§æ–¹ç¨‹çš„æ•°å€¼è§£æ³•)
  - [äºŒåˆ†æ³•](#äºŒåˆ†æ³•)
  - [è¿­ä»£æ³•](#è¿­ä»£æ³•)
    - [å•ç‚¹è¿­ä»£æ³•](#å•ç‚¹è¿­ä»£æ³•)
      - [ä¸åŠ¨ç‚¹è¿­ä»£æ³•](#ä¸åŠ¨ç‚¹è¿­ä»£æ³•)
      - [Newtonæ³•/åˆ‡çº¿æ³•](#newtonæ³•åˆ‡çº¿æ³•)
    - [å¤šç‚¹è¿­ä»£æ³•](#å¤šç‚¹è¿­ä»£æ³•)
      - [å¼¦æˆªæ³•/å‰²çº¿æ³•](#å¼¦æˆªæ³•å‰²çº¿æ³•)
    - [é‡æ ¹æƒ…å½¢çš„è¿­ä»£æ³•](#é‡æ ¹æƒ…å½¢çš„è¿­ä»£æ³•)
      - [æ ¹çš„é‡æ•° $r$ å·²çŸ¥](#æ ¹çš„é‡æ•°-r-å·²çŸ¥)
      - [æ ¹çš„é‡æ•°æœªçŸ¥](#æ ¹çš„é‡æ•°æœªçŸ¥)
- [äºŒã€éçº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„çš„æ•°å€¼è§£æ³•](#äºŒéçº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„çš„æ•°å€¼è§£æ³•)
  - [å‘é‡ã€çŸ©é˜µçš„èŒƒæ•°](#å‘é‡çŸ©é˜µçš„èŒƒæ•°)
    - [å‘é‡çš„èŒƒæ•°](#å‘é‡çš„èŒƒæ•°)
    - [çŸ©é˜µçš„èŒƒæ•°](#çŸ©é˜µçš„èŒƒæ•°)
  - [è§£çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„çš„ç›´æ¥æ³•](#è§£çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„çš„ç›´æ¥æ³•)
    - [$Gauss$ æ¶ˆå»æ³•](#gauss-æ¶ˆå»æ³•)
  - [çŸ©é˜µä¸‰è§’åˆ†è§£æ³•](#çŸ©é˜µä¸‰è§’åˆ†è§£æ³•)
    - [$Doolittle$ åˆ†è§£æ³•ï¼ˆç›´æ¥ä¸‰è§’åˆ†è§£æ³•ï¼‰](#doolittle-åˆ†è§£æ³•ç›´æ¥ä¸‰è§’åˆ†è§£æ³•)
    - [$Crout$ åˆ†è§£æ³•](#crout-åˆ†è§£æ³•)
    - [$Cholesky$ åˆ†è§£æ³•ï¼ˆå¹³æ–¹æ ¹æ³•ï¼‰](#cholesky-åˆ†è§£æ³•å¹³æ–¹æ ¹æ³•)
    - [æ”¹è¿›çš„ $Cholesky$ åˆ†è§£æ³•ï¼ˆæ”¹è¿›çš„å¹³æ–¹æ ¹æ³•ï¼‰](#æ”¹è¿›çš„-cholesky-åˆ†è§£æ³•æ”¹è¿›çš„å¹³æ–¹æ ¹æ³•)
    - [è§£ä¸‰å¯¹è§’æ–¹ç¨‹ç»„çš„è¿½èµ¶æ³•](#è§£ä¸‰å¯¹è§’æ–¹ç¨‹ç»„çš„è¿½èµ¶æ³•)
  - [çŸ©é˜µçš„æ¡ä»¶æ•°åŠè¯¯å·®åˆ†æ](#çŸ©é˜µçš„æ¡ä»¶æ•°åŠè¯¯å·®åˆ†æ)
  - [è§£çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„çš„è¿­ä»£æ³•](#è§£çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„çš„è¿­ä»£æ³•)
    - [$Jacobi$ è¿­ä»£æ³•](#jacobi-è¿­ä»£æ³•)
    - [$Gauss-Seidel$ è¿­ä»£æ³•](#gauss-seidel-è¿­ä»£æ³•)
    - [è¶…æ¾å¼›è¿­ä»£æ³•ï¼ˆ$SOR$ æ–¹æ³•ï¼‰](#è¶…æ¾å¼›è¿­ä»£æ³•sor-æ–¹æ³•)
    - [å…³äºè§£æŸäº›ç‰¹æ®Šæ–¹ç¨‹ç»„è¿­ä»£æ³•çš„æ”¶æ•›æ€§](#å…³äºè§£æŸäº›ç‰¹æ®Šæ–¹ç¨‹ç»„è¿­ä»£æ³•çš„æ”¶æ•›æ€§)
- [ä¸‰ã€æ’å€¼ä¸é€¼è¿‘](#ä¸‰æ’å€¼ä¸é€¼è¿‘)
  - [å¤šé¡¹å¼æ’å€¼](#å¤šé¡¹å¼æ’å€¼)
    - [$Lagrange$ æ’å€¼å…¬å¼](#lagrange-æ’å€¼å…¬å¼)
    - [$Newton$ æ’å€¼å…¬å¼](#newton-æ’å€¼å…¬å¼)
    - [æ’å€¼å¤šé¡¹å¼çš„æ”¶æ•›æ€§å’Œç¨³å®šæ€§](#æ’å€¼å¤šé¡¹å¼çš„æ”¶æ•›æ€§å’Œç¨³å®šæ€§)
    - [åˆ†æ®µçº¿æ€§æ’å€¼](#åˆ†æ®µçº¿æ€§æ’å€¼)
  - [æœ€ä½³å¹³æ–¹é€¼è¿‘](#æœ€ä½³å¹³æ–¹é€¼è¿‘)
    - [æ­£äº¤å¤šé¡¹å¼ç³»](#æ­£äº¤å¤šé¡¹å¼ç³»)
    - [è¿ç»­å‡½æ•°çš„æœ€ä½³å¹³æ–¹é€¼è¿‘](#è¿ç»­å‡½æ•°çš„æœ€ä½³å¹³æ–¹é€¼è¿‘)
      - [æœ€ä½³å¹³æ–¹é€¼è¿‘å‡½æ•°çš„æ„é€ ](#æœ€ä½³å¹³æ–¹é€¼è¿‘å‡½æ•°çš„æ„é€ )
      - [ç”¨æ­£äº¤å‡½æ•°ç³»åšå¹³æ–¹é€¼è¿‘](#ç”¨æ­£äº¤å‡½æ•°ç³»åšå¹³æ–¹é€¼è¿‘)
    - [ç¦»æ•£æƒ…å½¢çš„æœ€ä½³å¹³æ–¹é€¼è¿‘](#ç¦»æ•£æƒ…å½¢çš„æœ€ä½³å¹³æ–¹é€¼è¿‘)
      - [æ›²çº¿æ‹Ÿåˆçš„æœ€å°äºŒä¹˜æ³•](#æ›²çº¿æ‹Ÿåˆçš„æœ€å°äºŒä¹˜æ³•)
      - [ç”¨æ­£äº¤å¤šé¡¹å¼åšæœ€å°äºŒä¹˜æ‹Ÿåˆ](#ç”¨æ­£äº¤å¤šé¡¹å¼åšæœ€å°äºŒä¹˜æ‹Ÿåˆ)
- [å››ã€æ•°å€¼ç§¯åˆ†](#å››æ•°å€¼ç§¯åˆ†)
  - [æ•°å€¼ç§¯åˆ†çš„ä¸€èˆ¬é—®é¢˜](#æ•°å€¼ç§¯åˆ†çš„ä¸€èˆ¬é—®é¢˜)
    - [æ•°å€¼æ±‚ç§¯å…¬å¼](#æ•°å€¼æ±‚ç§¯å…¬å¼)
    - [æ±‚ç§¯å…¬å¼çš„ä»£æ•°ç²¾åº¦](#æ±‚ç§¯å…¬å¼çš„ä»£æ•°ç²¾åº¦)
    - [æ’å€¼å‹æ±‚ç§¯å…¬å¼](#æ’å€¼å‹æ±‚ç§¯å…¬å¼)
  - [ç­‰è·èŠ‚ç‚¹çš„ $Newton-Cotes$ å…¬å¼](#ç­‰è·èŠ‚ç‚¹çš„-newton-cotes-å…¬å¼)
    - [$Newton-Cotes$ å…¬å¼](#newton-cotes-å…¬å¼)
    - [$Newton-Cotes$ å…¬å¼çš„æ”¶æ•›æ€§](#newton-cotes-å…¬å¼çš„æ”¶æ•›æ€§)
    - [$Newton-Cotes$ å…¬å¼çš„æ•°å€¼ç¨³å®šæ€§](#newton-cotes-å…¬å¼çš„æ•°å€¼ç¨³å®šæ€§)
    - [$Newton-Cotes$ å…¬å¼çš„ä»£æ•°ç²¾åº¦](#newton-cotes-å…¬å¼çš„ä»£æ•°ç²¾åº¦)
    - [$Newton-Cotes$ å…¬å¼çš„ä½™é¡¹](#newton-cotes-å…¬å¼çš„ä½™é¡¹)
    - [å¤åŒ– $Newton-Cotes$ å…¬å¼](#å¤åŒ–-newton-cotes-å…¬å¼)
      - [å¤åŒ–æ¢¯å½¢æ±‚ç§¯å…¬å¼](#å¤åŒ–æ¢¯å½¢æ±‚ç§¯å…¬å¼)
      - [å¤åŒ–æŠ›ç‰©çº¿æ±‚ç§¯å…¬å¼](#å¤åŒ–æŠ›ç‰©çº¿æ±‚ç§¯å…¬å¼)
      - [å¤åŒ– $Cotes$ å…¬å¼](#å¤åŒ–-cotes-å…¬å¼)
  - [$Romberg$ æ±‚ç§¯æ³•](#romberg-æ±‚ç§¯æ³•)
  - [$Gauss$ æ±‚ç§¯å…¬å¼](#gauss-æ±‚ç§¯å…¬å¼)
    - [$Gauss$ æ±‚ç§¯å…¬å¼çš„æ„é€ ](#gauss-æ±‚ç§¯å…¬å¼çš„æ„é€ )
    - [$Gauss$ æ±‚ç§¯å…¬å¼çš„ä½™é¡¹](#gauss-æ±‚ç§¯å…¬å¼çš„ä½™é¡¹)
    - [$Gauss$ æ±‚ç§¯å…¬å¼çš„æ”¶æ•›æ€§](#gauss-æ±‚ç§¯å…¬å¼çš„æ”¶æ•›æ€§)
    - [$Gauss$ æ±‚ç§¯å…¬å¼çš„æ•°å€¼ç¨³å®šæ€§](#gauss-æ±‚ç§¯å…¬å¼çš„æ•°å€¼ç¨³å®šæ€§)
    - [$Gaussâˆ’Legendre$ æ±‚ç§¯å…¬å¼](#gausslegendre-æ±‚ç§¯å…¬å¼)
    - [$Gauss$ å‹æ±‚ç§¯å…¬å¼](#gauss-å‹æ±‚ç§¯å…¬å¼)
- [äº”ã€å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹æ•°å€¼è§£æ³•](#äº”å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹æ•°å€¼è§£æ³•)
  - [å•æ­¥æ³•åŠåŸºæœ¬æ¦‚å¿µ](#å•æ­¥æ³•åŠåŸºæœ¬æ¦‚å¿µ)
    - [$Euler$ æŠ˜çº¿æ³•/çŸ©å½¢æ³•](#euler-æŠ˜çº¿æ³•çŸ©å½¢æ³•)
    - [æ¢¯å½¢æ³•](#æ¢¯å½¢æ³•)
    - [æ”¹è¿›çš„ $Euler$ æ–¹æ³•](#æ”¹è¿›çš„-euler-æ–¹æ³•)
    - [æ•°å€¼æ–¹æ³•ç²¾åº¦çš„è¡¡é‡å‡†åˆ™](#æ•°å€¼æ–¹æ³•ç²¾åº¦çš„è¡¡é‡å‡†åˆ™)
    - [$Runge-Kutta$ æ–¹æ³•](#runge-kutta-æ–¹æ³•)
    - [å•æ­¥æ³•çš„æ”¶æ•›æ€§](#å•æ­¥æ³•çš„æ”¶æ•›æ€§)
    - [å•æ­¥æ³•çš„ç»å¯¹ç¨³å®šæ€§](#å•æ­¥æ³•çš„ç»å¯¹ç¨³å®šæ€§)
  - [çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•](#çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•)
    - [çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•çš„åŸºæœ¬æ¦‚å¿µ](#çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•çš„åŸºæœ¬æ¦‚å¿µ)
    - [çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•çš„æ„é€ æ–¹æ³•](#çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•çš„æ„é€ æ–¹æ³•)
      - [åŸºäº $Taylor$ å±•å¼€çš„æ„é€ æ–¹æ³• / å¾…å®šç³»æ•°æ³•](#åŸºäº-taylor-å±•å¼€çš„æ„é€ æ–¹æ³•--å¾…å®šç³»æ•°æ³•)
      - [åŸºäºæ•°å€¼ç§¯åˆ†çš„æ„é€ æ–¹æ³• / ä¸€ç±»å¤šæ­¥æ³• - $Adams$ æ–¹æ³•](#åŸºäºæ•°å€¼ç§¯åˆ†çš„æ„é€ æ–¹æ³•--ä¸€ç±»å¤šæ­¥æ³•---adams-æ–¹æ³•)
      - [åŸºäºå¯¼æ•°è¿‘ä¼¼çš„æ„é€ æ–¹æ³•](#åŸºäºå¯¼æ•°è¿‘ä¼¼çš„æ„é€ æ–¹æ³•)
    - [çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•çš„æ”¶æ•›æ€§](#çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•çš„æ”¶æ•›æ€§)
    - [çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•çš„ç¨³å®šæ€§](#çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•çš„ç¨³å®šæ€§)
      - [é¢„æµ‹-æ ¡æ­£æ–¹æ³•](#é¢„æµ‹-æ ¡æ­£æ–¹æ³•)

# ä¸€ã€éçº¿æ€§æ–¹ç¨‹çš„æ•°å€¼è§£æ³•

éçº¿æ€§æ–¹ç¨‹ $f(x)=0$ çš„æ ¹ä¸º $\alpha$.

## äºŒåˆ†æ³•

å–æœ€åä¸€ä¸ªåŒºé—´çš„ä¸­ç‚¹ $x_n$ ä½œä¸ºæ–¹ç¨‹æ ¹çš„è¿‘ä¼¼è§£.

ç»™å®šå°æ•° $\epsilon>0$, å¾—:
$$
|\alpha-x_n|<\epsilon\Rightarrow\frac{b-a}{2^{n+1}}<\epsilon\Rightarrow n>\frac{\ln(b-a)-\ln\epsilon}{\ln2}
$$

## è¿­ä»£æ³•

å®šä¹‰(å…¨å±€æ”¶æ•›æ€§, å±€éƒ¨æ”¶æ•›æ€§, å®šå¸¸è¿­ä»£, éå®šå¸¸è¿­ä»£)

å®šä¹‰(æ”¶æ•›é€Ÿåº¦) : è®° $e_k=\alpha-x_k$ , è‹¥ $\lim\limits_{k\rightarrow\infty}\displaystyle\frac{|e_{k+1}|}{|e_k|^p}=C\not={0}$ , åˆ™ç§°è¿­ä»£è¿‡ç¨‹æ˜¯ $p$ é˜¶æ”¶æ•›çš„. ç‰¹åˆ«åœ°, å½“ $p=1$ æ—¶, ç§°ä¸ºçº¿æ€§æ”¶æ•›; å½“ $p>1$ æ—¶, ç§°ä¸ºè¶…çº¿æ€§æ”¶æ•›, å½“ $p=2$ æ—¶, ç§°ä¸ºå¹³æ–¹æ”¶æ•›. $p$ è¶Šå¤§, æ”¶æ•›è¶Šå¿«.

å®šä¹‰(æ•ˆç‡æŒ‡æ•°) : ç§° $EI=p^{\frac{1}{\theta}}$ ä¸ºæ•ˆç‡æŒ‡æ•°. å…¶ä¸­ $p$ è¡¨ç¤ºè¿­ä»£çš„æ”¶æ•›é˜¶, $Î¸$ è¡¨ç¤ºæ¯æ­¥è¿­ä»£çš„è®¡ç®—é‡. $EI$ è¶Šå¤§, è®¡ç®—æ•ˆç‡è¶Šé«˜.

### å•ç‚¹è¿­ä»£æ³•

$x_{k+1}=\varphi_x(k)$

#### ä¸åŠ¨ç‚¹è¿­ä»£æ³•

$$
f(x)=0\Rightarrow x=\varphi(x)
$$
åˆ™å»ºç«‹çš„è¿­ä»£å…¬å¼ä¸º:
$$
x_{i+1}=\varphi(x_i), i=0,1,2...
$$
å®šç†(ä¸åŠ¨ç‚¹è¿­ä»£æ³•çš„å…¨å±€æ”¶æ•›æ€§) : $x\in[a,b]$ æ—¶, $\varphi(x)\in[a,b]$.
ä¸” $\forall x\in[a,b]$ æ—¶, æœ‰ $|\varphi(x)|\leq L<1$ ( æˆ–  $\forall x_1,x_2\in[a,b]$ æ—¶, æœ‰ $|\varphi(x_1)-\varphi(x_2)|\leq L|x_1-x_2|, L<1$ ) ã€‚åˆ™å¯¹ä»»æ„åˆå€¼ $x_0\in[a,b]$ , è¿­ä»£è¿‡ç¨‹æ”¶æ•›äºåœ¨ $[a,b]$ ä¸Šçš„å”¯ä¸€æ ¹.

å®šç†(ä¸åŠ¨ç‚¹è¿­ä»£æ³•çš„å±€éƒ¨æ”¶æ•›æ€§)ï¼šè‹¥ $\varphi(x)$ åœ¨ $\alpha$ çš„é¢†åŸŸå†…æœ‰ä¸€é˜¶å¯¼æ•°ï¼Œä¸” $|\varphi'(\alpha)|<1$ï¼Œé‚£ä¹ˆè¿­ä»£è¿‡ç¨‹å…·æœ‰å±€éƒ¨æ”¶æ•›æ€§ã€‚

å®šç†(ä¸åŠ¨ç‚¹è¿­ä»£æ³•çš„å±€éƒ¨æ”¶æ•›é˜¶) : è¿­ä»£è¿‡ç¨‹ $x_{k+1}=\varphi_x(k)$ åœ¨ $\alpha$ çš„é¢†åŸŸå†…æ˜¯ $p$ é˜¶æ”¶æ•› $\Leftrightarrow\varphi_{(p)}(\alpha)\not={0},\varphi_{(j)}(\alpha)=0,j=1,2,...,p-1$

#### Newtonæ³•/åˆ‡çº¿æ³•

Newtonè¿­ä»£å…¬å¼:
$$
x_{k+1}=x_k-\frac{f(x_k)}{f'(x_k)}, k=0,1,2,...
$$
è‹¥ $\alpha$ æ˜¯å•æ ¹, åˆ™ Newton æ³•æ˜¯äºŒé˜¶æ”¶æ•›çš„, å³ $p=2$.
è‹¥ $\alpha$ æ˜¯é‡æ ¹, åˆ™ Newton æ³•æ˜¯å±€éƒ¨çº¿æ€§æ”¶æ•›çš„, å³ $p=1$.

å®šç†( Newton è¿­ä»£æ³•çš„å…¨å±€æ”¶æ•›æ€§) : è®¾ $f(x)$ åœ¨æœ‰æ ¹åŒºé—´ $[a,b]$ ä¸ŠäºŒé˜¶å¯¼æ•°å­˜åœ¨, ä¸”æ»¡è¶³:

1. $f(a)f(b)<0$ ; (ä¿è¯æ ¹çš„å­˜åœ¨)
2. $f'(x)\not={0}, x\in[a, b]$ ; (å•è°ƒï¼Œæ ¹å”¯ä¸€)
3. $f''(x)$ ä¸å˜å·, $xâˆˆ[a, b]$ ; (å‡¹å‘ä¸å˜)
4. åˆå€¼ $x_0\in[a,b]$ , ä¸”ä½¿ $f''(x_0)f(x_0)>0$ ; (ä¿è¯ $ğ‘¥\in[ğ‘, ğ‘]$ æ—¶, $\varphi(x)=ğ‘¥-\displaystyle\frac{f(x)}{f'(x)}\in[ğ‘,ğ‘]$ )

åˆ™ $Newton$ è¿­ä»£æ³•æ”¶æ•›äº $f(x)=0$ åœ¨ $[a,b]$ å†…çš„å”¯ä¸€æ ¹.

$Newton$ ä¸‹å±±æ³•:
$$
x_{k+1}=x_k-\lambda\frac{f(x_k)}{f'(x_k)}, (0<\lambda<1), k=0,1,2,...
$$
å…¶ä¸­ $\lambda$ ä¸ºä¸‹å±±å› å­, $\lambda$ çš„é€‰å–æ»¡è¶³: $|f(x_{x-1})|<|f(x_k)|, k=0,1,2,...$ å½“ $\lambda\not ={0}$ æ—¶, æ˜¯ä¸€é˜¶æ”¶æ•›çš„. åœ¨å®é™…ä¸­,å¯ä»¥æ¯æ¬¡è¿­ä»£é€‰æ‹©ä¸åŒçš„ä¸‹å±±å› å­, å³ä¸ºå•ç‚¹éå®šå¸¸è¿­ä»£.

### å¤šç‚¹è¿­ä»£æ³•

$x_{k+1}=\varphi(x_{k-n+1},...,x_{k_2},x_{k-1},x_k)$

#### å¼¦æˆªæ³•/å‰²çº¿æ³•

åœ¨æ–¹ç¨‹ $ğ‘“(x)=0$ çš„æ ¹ $\alpha$ é™„è¿‘ä»»å–ä¸¤åˆå§‹è¿‘ä¼¼æ ¹ $x_0,x_1$, å»ºç«‹è¿­ä»£å…¬å¼:
$$
x_{k+1}=x_k-\displaystyle\frac{x_k-x_{k-1}}{f(x_k)-f(x_{k-1})}f(x_k),k=0,1,...
$$
æˆ–:
$$
x_{k+1}=\displaystyle\frac{f(x_k)}{f(x_k)-f(x_{k-1})}x_{k-1}-\displaystyle\frac{f(x_{k-1})}{f(x_k)-f(x_{k-1})}x_k
$$
è¯¥æ–¹æ³•çš„æ”¶æ•›é˜¶ $p=\frac{1+\sqrt{5}}{2}\approx1.618$ .

### é‡æ ¹æƒ…å½¢çš„è¿­ä»£æ³•

#### æ ¹çš„é‡æ•° $r$ å·²çŸ¥

å°† Newton æ³•ä¿®æ­£ä¸ºæ±‚ $r$ é‡æ ¹çš„äºŒé˜¶æ”¶æ•›æ ¼å¼:
$$
x_{k+1}=x_k-r\frac{f(x_k)}{f'(x_k)}, k=0,1,2,...
$$

#### æ ¹çš„é‡æ•°æœªçŸ¥

å°† Newton æ³•ä¿®æ­£ä¸ºæ±‚é‡æ ¹çš„äºŒé˜¶å±€éƒ¨æ”¶æ•›æ ¼å¼:
$$
x_{k+1}=x_k-r\frac{u(x_k)}{u'(x_k)}, k=0,1,2,...
$$
å…¶ä¸­ $u(x)=\displaystyle\frac{f(x)}{f'(x)}$ . $u(x)$ çš„å•æ ¹å°±æ˜¯ $f(x)$ çš„ $r$ é‡æ ¹.

# äºŒã€éçº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„çš„æ•°å€¼è§£æ³•

## å‘é‡ã€çŸ©é˜µçš„èŒƒæ•°

### å‘é‡çš„èŒƒæ•°

å‘é‡çš„ $p$-èŒƒæ•°ï¼š$||x||_p=(\displaystyle\sum \limits_{i=1}^n|x_i|^p)^\frac{1}{p}$

å‘é‡çš„ $\infty$-èŒƒæ•°ï¼š$||x||_\infty=\max \limits_{1\leq i\leq n}|x_i|$

å®šç†ï¼ˆèŒƒæ•°çš„è¿ç»­æ€§å®šç†ï¼ŒèŒƒæ•°çš„ç­‰ä»·æ€§å®šç†ï¼‰

### çŸ©é˜µçš„èŒƒæ•°

å®šä¹‰ï¼ˆçŸ©é˜µçš„èŒƒæ•°ï¼‰ï¼šè‹¥ $\mathbb{R}^{n\times n}($æˆ–$\mathbb{C}^{n\times n})$ ä¸Šä»»ä¸€çŸ©é˜µ $A=(a_{ij})_{n \times n}$ï¼Œå¯¹åº”ä¸€ä¸ªéè´Ÿå®æ•° $|A|$ï¼Œæ»¡è¶³ä»¥ä¸‹æ¡ä»¶ï¼š

1. éè´Ÿæ€§ï¼š$||A||\geq0$ ä¸” $||A||=0\Leftrightarrow A=0$
2. å…¶æ¬¡æ€§ï¼š$||\lambda A||=|\lambda|\cdot||A||$ï¼Œ$\forall \lambda \in \mathbb{R}($æˆ–$\mathbb{C})$
3. ä¸‰è§’ä¸ç­‰å¼ï¼š$||A+B||\leq||A||+||B||$ï¼Œ $\forall A,B\in \mathbb{R}^{n\times n}($æˆ–$\mathbb{C}^{n\times n})$
4. $||AB||\leq ||A||\cdot||B||$ï¼Œ$\forall A,B\in \mathbb{R}^{n\times n}($æˆ–$\mathbb{C}^{n\times n})$

åˆ™ç§° $||A||$ ä¸ºçŸ©é˜µ $A$ çš„ä¸€ç§èŒƒæ•°ã€‚

å®šä¹‰ï¼ˆ$F$ èŒƒæ•°ï¼‰ï¼šå¯¹äºå®çŸ©é˜µ $A=(a_{ij})_{n \times n}$ï¼Œ$||A||_F=(\displaystyle \sum \limits_{i=1}^n\sum \limits_{j=1}^n a_{ij}^2)^{\frac{1}{2}}$ æ˜¯ä¸€ç§çŸ©é˜µèŒƒæ•°ï¼Œç§°ä¸ºçŸ©é˜µçš„ $Frobenius$ èŒƒæ•°ï¼Œç®€ç§°çŸ©é˜µçš„ $F$ èŒƒæ•°ã€‚

å®šä¹‰ï¼ˆçŸ©é˜µèŒƒæ•°ä¸å‘é‡èŒƒæ•°ç›¸å®¹ï¼‰ï¼šå¯¹äºç»™å®šå‘é‡èŒƒæ•° $||\cdot||$ å’ŒçŸ©é˜µèŒƒæ•° $||\cdot||$ï¼Œå¦‚æœå¯¹ä»»ä½•å‘é‡ $x\in \mathbb{R}^n ($ æˆ– $\mathbb{C}^n)$ å’Œ $A\in \mathbb{R}^{nÃ—n}($ æˆ– $\mathbb{C}^{nÃ—n})$ï¼Œéƒ½æœ‰ä¸ç­‰å¼$||Ax||\leq||A||\cdot||x||$ æˆç«‹ï¼Œåˆ™ç§°æ‰€ç»™çš„çŸ©é˜µèŒƒæ•°ä¸å‘é‡èŒƒæ•°æ˜¯ç›¸å®¹çš„ã€‚

å®šä¹‰ï¼ˆç®—å­èŒƒæ•°/ä»å±èŒƒæ•°ï¼‰ï¼šè®¾$x\in \mathbb{R}^n ($ æˆ– $\mathbb{C}^n)$ å’Œ $A\in \mathbb{R}^{nÃ—n}($ æˆ– $\mathbb{C}^{nÃ—n})$ï¼Œä¸”ç»™å®šä¸€ç§å‘é‡èŒƒæ•° $||\cdot||_v$ï¼Œç§°ï¼š
$$
||A||_v=\max \limits_{x\not ={0}}\frac{||Ax||_v}{||x||_v} æˆ– ||A||_v=\max \limits_{||x||_v=1}||Ax||_v
$$
ä¸ºçŸ©é˜µ $A$ çš„ç”±å‘é‡èŒƒæ•° $||x||_v$ äº§ç”Ÿçš„ä»å±èŒƒæ•°æˆ–ç®—å­èŒƒæ•°ã€‚ä¸”å•ä½çŸ©é˜µçš„ä»»ä¸€ç§ä»å±èŒƒæ•°éƒ½ä¸º $1$ï¼Œä»å±èŒƒæ•°ä¸€å®šä¸æ‰€ç»™å®šçš„å‘é‡èŒƒæ•°ç›¸å®¹ã€‚

å¸¸è§çŸ©é˜µä»å±èŒƒæ•°ï¼š

- 1-èŒƒæ•°ï¼ˆåˆ—å’ŒèŒƒæ•°ï¼‰ï¼š$||A||_1=\max \limits_{1 \leq j \leq n}\sum \limits_{i=1}^n|a_{ij}|$
- 2-èŒƒæ•°ï¼š$||A||_2=\sqrt{\rho(A^HA)}$ï¼Œ$A^H$ æ˜¯ $A$ çš„å…±è½­è½¬ç½®
- $\infty$-èŒƒæ•°ï¼ˆè¡Œå’ŒèŒƒæ•°ï¼‰ï¼š$||A||_{\infty}=\max \limits_{1 \leq i \leq n}\sum \limits_{j=1}^n|a_{ij}|$

å®šä¹‰ï¼ˆçŸ©é˜µçš„è°±åŠå¾„ï¼‰ï¼šè®¾ $n$ é˜¶æ–¹é˜µ $A$ çš„ç‰¹å¾å€¼ä¸º $Î»_1,Î»_2,...,Î»_n$ï¼Œåˆ™ç§°
$$
\rho (A)=\max \limits_{1\leq i \leq n}|\lambda_i|
$$
ä¸º $A$ çš„è°±åŠå¾„ã€‚å¯¹äºä»»æ„ä»å±èŒƒæ•° $||\cdot||$ï¼Œ $\rho(A)\leq ||A||$ã€‚

## è§£çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„çš„ç›´æ¥æ³•

### $Gauss$ æ¶ˆå»æ³•

æ€æƒ³ï¼š$Ax=b\Rightarrow Bx=d$ï¼ˆå…¶ä¸­ $B$ æ˜¯ä¸Šä¸‰è§’çŸ©é˜µï¼‰ï¼Œæ±‚è§£ $Bx=d$ ã€‚

$Gauss$ æ¶ˆå»æ³•åŒ…æ‹¬æ¶ˆå…ƒè¿‡ç¨‹å’Œå›ä»£è¿‡ç¨‹ä¸¤ä¸ªç¯èŠ‚ã€‚

$Gauss$ æ¶ˆå»æ³•èƒ½ä¸€ç›´è¿›è¡Œçš„æ¡ä»¶æ˜¯æ¯ä¸€æ¬¡æ¶ˆå…ƒæ­¥éª¤çš„ä¸»å…ƒç´  $\not ={0}$ã€‚å…¶æ¬¡ï¼Œè‹¥ä¸»å…ƒç´ çš„ç»å¯¹å€¼å¾ˆå°ï¼Œå®¹æ˜“ç…§æˆèˆå…¥è¯¯å·®çš„ä¸¥é‡æ‰©æ•£ï¼Œç”±æ­¤å¼•å…¥äº†åˆ—é€‰ä¸»å…ƒçš„çš„ $Gauss$ æ¶ˆå»æ³•ï¼šåœ¨ç¬¬ $k$ æ­¥æ¶ˆå…ƒå‰ï¼Œé€šè¿‡çŸ©é˜µçš„è¡Œå˜æ¢ï¼Œå°†ç¬¬ $k$ åˆ—ä¸­æœ€å¤§å€¼ä½œä¸ºä¸»å…ƒã€‚

$\Rightarrow$ åˆ—é€‰ä¸»å…ƒçš„Gaussæ¶ˆå»æ³•èƒ½å‹åˆ¶è®¡ç®—è¿‡ç¨‹ä¸­èˆå…¥è¯¯å·®çš„å¢é•¿ï¼Œå‡å°‘èˆå…¥è¯¯å·®å¯¹è®¡ç®—ç»“æœçš„å½±å“ã€‚

## çŸ©é˜µä¸‰è§’åˆ†è§£æ³•

æ€æƒ³ï¼š$Ax=b\xLeftrightarrow {A=LU} LUx=b$ï¼ˆå…¶ä¸­ $L$ æ˜¯å•ä½ä¸‹ä¸‰è§’çŸ©é˜µï¼Œ$U$ æ˜¯ä¸Šä¸‰è§’çŸ©é˜µã€‚è‹¥ $A$ çš„æ‰€æœ‰é¡ºåºä¸»å­å¼å‡ä¸ä¸ºé›¶ï¼Œåˆ™åˆ†è§£å”¯ä¸€ï¼‰ï¼Œæ±‚è§£ $\begin{cases}Ly=b\\ Ux=y \end{cases}$

### $Doolittle$ åˆ†è§£æ³•ï¼ˆç›´æ¥ä¸‰è§’åˆ†è§£æ³•ï¼‰

$$
A=
\left[
    \begin{matrix}
        a_{11} &a_{12} &\cdots &a_{1n}\\
        a_{12} &a_{22} &\cdots &a_{2n}\\
        \vdots &\vdots &\ddots &\vdots\\
        a_{n1} &a_{n2} &\cdots &a_{nn}\\
    \end{matrix}
\right]
=\left[
    \begin{matrix}
        1   &0  &\cdots &0\\
        l_{21}  &1  &\cdots &0\\
        \vdots  &\vdots &\ddots &\vdots\\
        l_{n1}  &l_{n2} &\cdots &1\\
    \end{matrix}
\right]
\left[
    \begin{matrix}
        u_{11}   &u_{12}  &\cdots &u_{1n}\\
        0  &u_{22}  &\cdots &u_{2n}\\
        \vdots  &\vdots &\ddots &\vdots\\
        0  &0 &\cdots &u_{nn}\\
    \end{matrix}
\right]
=LU
$$
$Doolittle$ åˆ†è§£æ³•çš„å­˜å‚¨å¯åˆ©ç”¨åŸç³»æ•°çŸ©é˜µçš„å­˜å‚¨å•å…ƒï¼Œå­˜å‚¨å½¢å¼ï¼š
$$
\left[
    \begin{matrix}
        u_{11}   &u_{12}  &\cdots &u_{1n}\\
        l_{21}  &u_{22}  &\cdots &u_{2n}\\
        \vdots  &\vdots &\ddots &\vdots\\
        l_{n1}  &l_{n2} &\cdots &u_{nn}\\
    \end{matrix}
\right]
\rightarrow A
$$

### $Crout$ åˆ†è§£æ³•

æ€è·¯ï¼šè®° $D=diag(u_{11},u_{22},...,u_{nn})$ï¼Œé‚£ä¹ˆ $A=LU=(LD)(D^{-1}U)=\hat{L}\hat{U}$ï¼ˆå…¶ä¸­ $\hat{L}$ æ˜¯ä¸‹ä¸‰è§’çŸ©é˜µï¼Œ$\hat{U}$ æ˜¯å•ä½ä¸Šä¸‰è§’çŸ©é˜µã€‚æ­¤åˆ†è§£æ˜¯å”¯ä¸€çš„ï¼‰ï¼Œæ±‚è§£ $\begin{cases}\hat{L}y=b\\ \hat{U}x=y \end{cases}$

$Crout$ åˆ†è§£æ³•çš„å­˜å‚¨å¯åˆ©ç”¨åŸç³»æ•°çŸ©é˜µçš„å­˜å‚¨å•å…ƒã€‚

å…·ä½“è§£æ³•åŒ $Doolittle$ åˆ†è§£æ³•ã€‚

### $Cholesky$ åˆ†è§£æ³•ï¼ˆå¹³æ–¹æ ¹æ³•ï¼‰

æ€è·¯ï¼šè®° $D=diag(u_{11},u_{22},...,u_{nn})$ï¼Œ$\hat{U}=D^{-1}U$ï¼Œé‚£ä¹ˆ $A=LU=(LD)(D^{-1}U)=LD\hat{U}$ï¼ˆå…¶ä¸­ $L$ æ˜¯å•ä½ä¸‹ä¸‰è§’çŸ©é˜µï¼Œ$\hat{U}$ æ˜¯å•ä½ä¸Šä¸‰è§’çŸ©é˜µã€‚æ­¤åˆ†è§£æ˜¯å”¯ä¸€çš„ï¼‰ã€‚å¦‚æœ $A$ æ˜¯å¯¹ç§°æ­£å®šçš„ï¼Œåˆ™ $\hat{U}=L^{T}\Rightarrow A=LDL^{T}=(LD^{\frac{1}{2}})(LD^{\frac{1}{2}})^T=\overline{L}\cdot\overline{L}^T$ï¼Œå…¶ä¸­ $\overline{L}$ æ˜¯ä¸‹ä¸‰è§’é˜µï¼Œæ±‚è§£ $\begin{cases}\overline{L}y=b\\ \overline{L}^Tx=y \end{cases}$

$Cholesky$ åˆ†è§£æ³•çš„å­˜å‚¨å¯åˆ©ç”¨åŸç³»æ•°ï¼ˆå¯¹ç§°ï¼‰çŸ©é˜µçš„å­˜å‚¨å•å…ƒã€‚

å¹³æ–¹æ ¹æ³•æ˜¯ç”¨äºè§£ç³»æ•°çŸ©é˜µä¸ºæ­£å®šçŸ©é˜µçš„çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„ï¼Œå…·ä½“è§£æ³•åŒ $Doolittle$ åˆ†è§£æ³•ã€‚

### æ”¹è¿›çš„ $Cholesky$ åˆ†è§£æ³•ï¼ˆæ”¹è¿›çš„å¹³æ–¹æ ¹æ³•ï¼‰

æ€è·¯ï¼šè®° $D=diag(d_{1},d_{2},...,d_{n})$ï¼Œé‚£ä¹ˆåˆ†è§£ $A=LDL^T$ï¼Œå…¶ä¸­ $L$ ä¸ºå•ä½ä¸‹ä¸‰è§’é˜µï¼Œæ±‚è§£ $\begin{cases}Ly=b\\ L^Tx=D^{-1}y \end{cases}$

æ”¹è¿›çš„ $Cholesky$ åˆ†è§£æ³•çš„å­˜å‚¨å¯åˆ©ç”¨åŸç³»æ•°ï¼ˆå¯¹ç§°ï¼‰çŸ©é˜µçš„å­˜å‚¨å•å…ƒã€‚

### è§£ä¸‰å¯¹è§’æ–¹ç¨‹ç»„çš„è¿½èµ¶æ³•

è®¾æ–¹ç¨‹ç»„ $Ax=d$ï¼Œå®ƒçš„ç³»æ•°æ–¹é˜µ $A$ æ˜¯ä¸€ä¸ªé˜¶æ•°è¾ƒé«˜çš„ä¸‰å¯¹è§’æ–¹é˜µï¼š
$$
A=\left[
    \begin{matrix}
        b_1 &c_1\\
        a_2 &b_2 &c_2\\
        &a_3 &b_3 &c_3\\
        \\
        &&\ddots&\ddots&\ddots\\
        \\
        &&&a_{n-1} &b_{n-1} &c_{n-1}\\
        &&&&a_n &b_n\\
    \end{matrix}
\right]
$$
ä¸”æ»¡è¶³æ¡ä»¶ï¼š

1. $|b_1|>|c_1|>0$
2. $|b_n|>|a_n|>0$
3. $|b_i|\geq|a_i|+|c_i|,a_i,c_i\not ={0},i=2,3,...,n-1$

æ€è·¯ï¼šå¯¹ $A$ è¿›è¡Œ $Crout$ åˆ†è§£ï¼š
$$
\left[
    \begin{matrix}
        b_1 &c_1\\
        a_2 &b_2 &c_2\\
        &a_3 &b_3 &c_3\\
        \\
        &&\ddots&\ddots&\ddots\\
        \\
        &&&a_{n-1} &b_{n-1} &c_{n-1}\\
        &&&&a_n &b_n\\
    \end{matrix}
\right]=\left[
    \begin{matrix}
        \alpha_1 \\
        \gamma_2 &\alpha_2 \\
        &\gamma_3 &\alpha_3 \\
        \\
        &&\ddots&\ddots\\
        \\
        &&&\gamma_{n-1} &\alpha_{n-1}\\
        &&&&\gamma_n &\alpha_n\\
    \end{matrix}
\right]\left[
    \begin{matrix}
        1 &\beta_1\\
        &1 &\beta_2\\
        &&1 &\beta_3\\
        \\
        &&&\ddots&\ddots\\
        \\
        &&&&1 &\beta_{n-1}\\
        &&&&&1\\
    \end{matrix}
\right]=\hat{L}\hat{U}
$$
ï¼ˆçœŸæ­£éœ€è¦è®¡ç®—çš„æ˜¯ $\beta_i$ï¼Œä¾é é€’æ¨è®¡ç®—ï¼‰ï¼Œæ±‚è§£ $\begin{cases}\hat{L}y=d\\ \hat{U}x=y \end{cases}$

å°†æ±‚ç³»æ•° $\beta_1\rightarrow\beta_2\rightarrow...\rightarrow\beta_{n-1}$ åŠ $y_1\rightarrow y_2\rightarrow...\rightarrow y_{n}$ çš„è¿‡ç¨‹ç§°ä¹‹ä¸ºè¿½çš„è¿‡ç¨‹ï¼›æ±‚ $x_n\rightarrow x_{n-1}\rightarrow...\rightarrow x_{2}\rightarrow x_1$ çš„è¿‡ç¨‹ç§°ä¹‹ä¸ºèµ¶çš„è¿‡ç¨‹ã€‚

## çŸ©é˜µçš„æ¡ä»¶æ•°åŠè¯¯å·®åˆ†æ

å®šä¹‰ï¼ˆæ¡ä»¶æ•°ï¼‰ï¼šè®¾ $A$ ä¸ºéå¥‡å¼‚çŸ©é˜µï¼Œç§° $cond_v(A)=||A||_v\cdot||A^{-1}||_v$ ä¸ºçŸ©é˜µ $A$ çš„æ¡ä»¶æ•°ï¼Œç®€è®°ä¸º $cond(A)$ã€‚æ¡ä»¶æ•°ä¸æ‰€å–çš„èŒƒæ•°æœ‰å…³ï¼Œä¸”æ»¡è¶³ï¼š
$$
cond_v(A)=||A||_v\cdot||A^{-1}||_v\geq||AA^{-1}||=1
$$

  æ–¹ç¨‹ç»„ $Ax=b$ çš„å³ç«¯ $b$ çš„æ‰°åŠ¨å¯¹è§£çš„å½±å“ï¼š
$$
A(x+\delta x)=b+\delta b\Rightarrow\delta x=A^{-1}\delta b\\
\Rightarrow\frac{||\delta x||}{||x||}\leq\frac{||A^{-1}||\cdot||\delta b||}{\displaystyle\frac{||Ax||}{||A||}}=cond(A)\frac{||\delta b||}{||b||}
$$

æ–¹ç¨‹ç»„ $Ax=b$ çš„ç³»æ•°é˜µ $A$ çš„æ‰°åŠ¨å¯¹è§£çš„å½±å“ï¼š
$$
(A+\delta A)(x+\delta x)=b\Rightarrow\delta x=-A^{-1}\delta A(x+\delta x)
$$
å‡è®¾ $\delta A$ è¶³å¤Ÿå°ï¼Œä½¿å¾— $||A^{-1}||\cdot||\delta A||<1$ï¼Œé‚£ä¹ˆï¼š
$$
\Rightarrow\frac{||\delta x||}{||x||}\leq\frac{||A^{-1}||\cdot||\delta A||}{1-||A^{-1}||\cdot||\delta A||}=\frac{cond(A)\displaystyle\frac{||\delta A||}{||A||}}{1-cond(A)\displaystyle\frac{||\delta A||}{||A||}}
$$

å¯çŸ¥ $cond(A)$ æ„ˆå°ï¼Œç”± $A($ æˆ– $b)$ çš„ç›¸å¯¹è¯¯å·®å¼•èµ·çš„è§£çš„ç›¸å¯¹è¯¯å·®å°±æ„ˆå°ã€‚å› æ­¤ï¼Œé‡ $cond(A)$ å®é™…åˆ»ç”»äº†è§£å¯¹åŸå§‹æ•°æ®å˜åŒ–çš„æ•æ„Ÿç¨‹åº¦ï¼Œå³åˆ»ç”»äº†æ–¹ç¨‹ç»„çš„ç—…æ€ç¨‹åº¦ã€‚

ç³»æ•°çŸ©é˜µçš„æ¡ä»¶æ•°è¾ƒå°ï¼ˆæ¥è¿‘1ï¼‰æ—¶ï¼Œæ–¹ç¨‹ç»„æ˜¯è‰¯æ€çš„ï¼›åä¹‹ï¼Œæ¡ä»¶æ•°è¾ƒå¤§ï¼ˆ>>1ï¼‰æ—¶ï¼Œåˆ™æ–¹ç¨‹ç»„æ˜¯ç—…æ€çš„ã€‚

å®šä¹‰ï¼ˆè¯¯å·®/å‰©ä½™å‘é‡ï¼‰ï¼šè®¾ $x'$ æ˜¯æ–¹ç¨‹ç»„çš„è¿‘ä¼¼è§£ï¼Œåˆ™ç§° $r=b-Ax'$ ä¸ºè¯¯å·®(å‰©ä½™)å‘é‡ã€‚

è¿‘ä¼¼è§£ $x'$ çš„ç²¾åº¦ä¸ä»…ä¾èµ–äº $r$ çš„å¤§å°ï¼Œè€Œä¸”ä¾èµ–äºçš„ $A$ æ¡ä»¶æ•°ã€‚å½“ $A$ æ˜¯ç—…æ€æ—¶ï¼Œå³ä½¿æœ‰å¾ˆå°çš„ $r$ï¼Œä¹Ÿä¸èƒ½ä¿è¯ $x'$ æ˜¯é«˜ç²¾åº¦çš„è¿‘ä¼¼è§£ï¼š
$$
\frac{||x-x'||}{||x||}\leq cond(A)\cdot\frac{||r||}{||b||}
$$

## è§£çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„çš„è¿­ä»£æ³•

å°†æ–¹ç¨‹ç»„ $Ax=b$ æ”¹å†™æˆç­‰ä»·æ–¹ç¨‹ç»„ $x=Bx+g$ï¼Œå»ºç«‹è¿­ä»£å…¬å¼ï¼š
$$
x^{k+1}=Bx^k+g,k=0,1,2,...
$$
ç§° $B$ ä¸ºè¿­ä»£çŸ©é˜µã€‚è‹¥äº§ç”Ÿçš„åºåˆ— { $x^{(k)}$ } å¯¹äºä»»æ„åˆå§‹å‘é‡ $x^{(0)}$ å‡æ”¶æ•›äº $x^*$ï¼Œåˆ™ç§°è¿­ä»£æ³•æ˜¯æ”¶æ•›çš„ï¼Œé‚£ä¹ˆæ˜¾ç„¶ { $x^{(k)}$ } çš„æé™ $x^*$ å°±æ˜¯æ–¹ç¨‹ç»„çš„ç²¾ç¡®è§£ã€‚

å®šä¹‰ï¼ˆè¯¯å·®å‘é‡ï¼‰ï¼šç§° $\varepsilon^{(k)}=x^{(k)}-x^*,k=0,1,2,...$ ä¸ºç¬¬ $k$ æ­¥çš„è¯¯å·®å‘é‡ï¼Œé‚£ä¹ˆï¼š
$$
\varepsilon^{(k+1)}=x^{(k+1)}-x^*=B(x^{(k)}-x^*)=B\varepsilon^{(k)}=B^{k+1}\varepsilon^{(0)}
$$
å…¶ä¸­ $\varepsilon^{(0)}=x^{(0)}-x^*$ ä¸ºåˆå§‹è¯¯å·®å‘é‡ã€‚

å¼•ç†ï¼šè®¾ $B\in \mathbb{K}^{n\times n}ï¼Œ\lim\limits_{k\rightarrow\infty}B^k=0\Leftrightarrow\rho(B)<1$

å®šç†ï¼ˆè¿­ä»£æ³•çš„åŸºæœ¬æ”¶æ•›å®šç†ï¼‰ï¼šè¿­ä»£è¿‡ç¨‹ $x^{k+1}=Bx^k+g$ å¯¹äºä»»æ„åˆå§‹å‘é‡ $x^{(0)}$ åŠå³ç«¯å‘é‡ $g$ å‡æ”¶æ•›çš„å……åˆ†å¿…è¦æ¡ä»¶æ˜¯è¿­ä»£çŸ©é˜µ $B$ çš„è°±åŠå¾„ $\rho(B)<1$ï¼Œå¹¶ä¸” $\rho(B)$ è¶Šå°ï¼Œæ”¶æ•›é€Ÿåº¦è¶Šå¿«ã€‚ï¼ˆå³æ”¶æ•›æ€§ä¸æ”¶æ•›é€Ÿåº¦ä¸ $g$ å’Œ $x^{(0)}$ æ— å…³ï¼‰

å®šç†ï¼ˆè¿­ä»£æ³•çš„è¯¯å·®ä¼°è®¡ï¼‰ï¼šè®¾ $x^*$ ä¸ºæ–¹ç¨‹ç»„ $Ax=b$ çš„ç²¾ç¡®è§£ï¼Œè‹¥è¿­ä»£è¿‡ç¨‹ $x^{k+1}=Bx^k+g$ æ»¡è¶³ $||B||<1$ï¼Œå…¶ä¸­ $||\cdot||$ æ˜¯æŸç§ç®—å­èŒƒæ•°ï¼Œåˆ™å¯¹äº $\forall x^{(0)},g$ è¿­ä»£æ³•æ”¶æ•›ï¼Œä¸”æœ‰å¦‚ä¸‹è¯¯å·®ä¼°è®¡å¼ï¼š
$$
||x^{(k)}-x^*||\leq\frac{||B||}{1-||B||}||x^{(k)}-x^{(k-1)}||=\frac{||B||^k}{1-||B||}||x^{(1)}-x^{(0)}||
$$

å°†æ–¹ç¨‹ç»„ $Ax=b$ çš„ç³»æ•°çŸ©é˜µ $A$ åˆ†è§£ä¸º $A=L+D+U$ï¼Œå…¶ä¸­ $D=diag(a_{11},a_{22},...,a_{nn})$ï¼Œ$L$ å’Œ $U$ åˆ†åˆ«æ˜¯ $A$ çš„å¯¹è§’çº¿ä¸‹æ–¹å…ƒç´ å’Œä¸Šæ–¹å…ƒç´ ç»„æˆçš„ä¸¥æ ¼ä¸‹ä¸‰è§’é˜µä¸ä¸¥æ ¼ä¸Šä¸‰è§’é˜µï¼Œå³ï¼š
$$
A=\left[
  \begin{matrix}
  0&0&\cdots&0\\
  a_{21}&0&\cdots&0\\
  \vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\
  a_{n1}&a_{n2}&\cdots&0
  \end{matrix}
\right]+\left[
  \begin{matrix}
  a_{11}&0&\cdots&0\\
  0&a_{22}&\cdots&0\\
  \vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\
  0&0&\cdots&a_{nn}
  \end{matrix}
\right]+\left[
  \begin{matrix}
  0&a_{21}&\cdots&a_{1n}\\
  0&0&\cdots&a_{2n}\\
  \vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\
  0&0&\cdots&0
  \end{matrix}
\right]
$$

### $Jacobi$ è¿­ä»£æ³•

è‹¥ $D$ éå¥‡å¼‚ï¼ˆå³ $a_{ii}\not ={0},i=1,2,...,n$ï¼‰ï¼Œå°†æ–¹ç¨‹ç»„æ”¹å†™ä¸º $Dx=-(L+U)x+b\Rightarrow x=-D^{-1}(L+D)x+D^{-1}b$ï¼Œå»ºç«‹è¿­ä»£æ ¼å¼ï¼š
$$
x^{(k+1)}=-D^{-1}(L+U)x^{(k)}+D^{-1}b,k=0,1,2,...
$$
ç§°ä¸ºè§£æ–¹ç¨‹ç»„ $Ax=b$ çš„ $Jacobi$ è¿­ä»£æ³•ã€‚

è¿­ä»£çŸ©é˜µ $B_J=-D^{-1}(L+U)=E-D^{-1}A=
\left[
  \begin{matrix}
  0&-\displaystyle\frac{a_{12}}{a_{11}}&\cdots&-\displaystyle\frac{a_{1n}}{a_{11}}\\
  -\displaystyle\frac{a_{21}}{a_{22}}&0&\cdots&-\displaystyle\frac{a_{2n}}{a_{22}}\\
  \vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\
  -\displaystyle\frac{a_{n1}}{a_{nn}}&-\displaystyle\frac{a_{n2}}{a_{nn}}&\cdots&0
  \end{matrix}
\right]$

### $Gauss-Seidel$ è¿­ä»£æ³•

å°†æ–¹ç¨‹ç»„æ”¹å†™ä¸º $(D+L)x=-Ux+b\Rightarrow x=-(D+L)^{-1}Ux+(D+L)^{-1}b$ï¼Œå»ºç«‹è¿­ä»£æ ¼å¼ï¼š
$$
x^{(k+1)}=-(D+L)^{-1}Ux^{(k)}+(D+L)^{-1}b,k=0,1,2,...
$$
ç§°ä¸ºè§£æ–¹ç¨‹ç»„ $Ax=b$ çš„ $Gauss-Seidel$ è¿­ä»£æ³•ã€‚

è¿­ä»£çŸ©é˜µ $B_G=-(D+L)^{-1}U$

### è¶…æ¾å¼›è¿­ä»£æ³•ï¼ˆ$SOR$ æ–¹æ³•ï¼‰

è¶…æ¾å¼›è¿­ä»£æ³•çš„çŸ©é˜µè¡¨ç¤ºä¸ºï¼š
$$
x^{(k+1)}=(D+\omega L)^{-1}[(1-\omega)D-\omega U]x^{(k)}+\omega(D+\omega L)^{-1}b,k=0,1,2,...
$$
ç§° $\omega$ ä¸ºæ¾å¼›å› å­ã€‚å½“ $\omega=1$ æ—¶ï¼Œå°±æ˜¯ $Gauss-Seidel$ è¿­ä»£æ³•ã€‚

è¿­ä»£çŸ©é˜µ $B_{\omega}=(D+\omega L)^{-1}[(1-\omega)D-\omega U]$

å®šç†ï¼ˆè¶…æ¾å¼›æ³•çš„æ”¶æ•›æ€§ï¼‰ï¼šè¶…æ¾å¼›æ³•æ”¶æ•› $\Rightarrow 0<\omega<2$

### å…³äºè§£æŸäº›ç‰¹æ®Šæ–¹ç¨‹ç»„è¿­ä»£æ³•çš„æ”¶æ•›æ€§

å‡è®¾çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„ä¸º $Ax=b$ï¼Œç³»æ•°çŸ©é˜µä¸º $A$ï¼Œåˆ™ï¼š
$$
\begin{cases}
Jacobiæ”¶æ•› \begin{cases}
  \Leftarrow Aä¸ºæŒ‰åˆ—ï¼ˆæŒ‰è¡Œï¼‰ä¸¥æ ¼å¯¹è§’å ä¼˜\\
  è‹¥Aæ˜¯å…·æœ‰æ­£å¯¹è§’çº¿å…ƒç´ çš„å¯¹ç§°çŸ©é˜µ\Leftrightarrow Aå’Œ2D-Aéƒ½ä¸ºå¯¹ç§°æ­£å®šé˜µ\\
  \Leftrightarrow \rho(B_J)<1\\
  \Leftarrow ||B_J||<1ï¼ˆ||\cdot||æ˜¯æŸç§ç®—å­èŒƒæ•°ï¼‰
\end{cases}\\
Gauss-Seidelæ”¶æ•› \begin{cases}
  \Leftarrow Aä¸ºå¯¹ç§°æ­£å®šé˜µ\\
  \Leftarrow Aä¸ºæŒ‰åˆ—ï¼ˆæŒ‰è¡Œï¼‰ä¸¥æ ¼å¯¹è§’å ä¼˜\\
  \Leftrightarrow \rho(B_G)<1\\
  \Leftarrow ||B_G||<1ï¼ˆ||\cdot||æ˜¯æŸç§ç®—å­èŒƒæ•°ï¼‰
\end{cases}\\
SORæ”¶æ•› \begin{cases}
  \Leftarrow Aä¸ºå¯¹ç§°æ­£å®šé˜µï¼Œä¸”0<\omega<2\\
  \Leftarrow Aä¸ºæŒ‰åˆ—ï¼ˆæŒ‰è¡Œï¼‰ä¸¥æ ¼å¯¹è§’å ä¼˜ï¼Œä¸”0<\omega\leq1\\
  \Leftrightarrow \rho(B_{\omega})<1\\
  \Leftarrow ||B_{\omega}||<1ï¼ˆ||\cdot||æ˜¯æŸç§ç®—å­èŒƒæ•°ï¼‰\\
  \Rightarrow 0<\omega<2
\end{cases}\\
\end{cases}
$$

# ä¸‰ã€æ’å€¼ä¸é€¼è¿‘

## å¤šé¡¹å¼æ’å€¼

å®šä¹‰ï¼ˆæ’å€¼ï¼‰ï¼šå·²çŸ¥å‡½æ•° $y=f(x)$ åœ¨ $[a, b]$ ä¸­çš„ $n+1$ ä¸ªäº’å¼‚ç‚¹ $x_{0},x_{1},...,x_{n}$ ä¸Šçš„å‡½æ•°å€¼åˆ†åˆ«ä¸º $f(x_{0}),f(x_{1}),...,f(x_{n})$ï¼Œæ„é€ ä¸€ä¸ªç®€å•çš„å‡½æ•° $P(x)$ï¼Œæ»¡è¶³æ¡ä»¶ $P(x_{i})=f(x_{i})(i=0,1,...n)$ï¼Œç§°è¿™ç±»é—®é¢˜ä¸ºæ’å€¼é—®é¢˜ï¼Œç§° $P(x)$ ä¸ºå‡½æ•° $f(x)$ çš„æ’å€¼å‡½æ•°ï¼Œ$f(x)$ ä¸ºè¢«æ’å€¼å‡½æ•°ï¼Œç‚¹ $x_{0},x_{1},...,x_{n}$ ä¸ºæ’å€¼èŠ‚ç‚¹ï¼Œç§° $P(x_{i})=f(x_{i})$ ä¸ºæ’å€¼æ¡ä»¶ã€‚

å®šç†ï¼ˆå­˜åœ¨å”¯ä¸€æ€§ï¼‰ï¼šè®° $M_n$ ä¸ºæ¬¡æ•° $\leq n$ çš„å¤šé¡¹å¼é›†åˆï¼Œæ„é€  $L_n(x)\in M_n$ ä¸”æ»¡è¶³æ¡ä»¶ $L_n(x_i)=f(x_i),i=0,1,...,n$ï¼Œé‚£ä¹ˆ $L_n(x)$ å­˜åœ¨ä¸”å”¯ä¸€çš„ã€‚

### $Lagrange$ æ’å€¼å…¬å¼

å®šä¹‰ï¼ˆ$Lagrange$ æ’å€¼åŸºå‡½æ•°/æ’å€¼å¤šé¡¹å¼ï¼‰ï¼šè®¾
$$
l_i(x)=\displaystyle\frac{(x-x_0)(x-x_1)\cdots(x-x_{i-1})(x-x_{i+1})\cdots(x-x_n)}{(x_i-x_0)(x_i-x_1)\cdots(x_i-x_{i-1})(x_i-x_{i+1})\cdots(x_i-x_n)}
$$
æ»¡è¶³$l_i(x_j)=\begin{cases}
  1&i=j\\
  0&i\not={j}\\
\end{cases}$
ï¼Œé‚£ä¹ˆå¯å¾—ï¼š
$$
L_n(x)=\displaystyle\sum_{i=0}^nf(x_i)l_i(x)=\sum_{i=0}^nf(x_i)\prod_{j=0,j\not ={i}}^n\frac{x-x_j}{x_i-x_j}
$$
ç§° $l_i(x),i=1,2,...,n$ ä¸º $Lagrange$ æ’å€¼åŸºå‡½æ•°ï¼Œ$L_n(x)$ ä¸º$Lagrange$ æ’å€¼å¤šé¡¹å¼ã€‚è®° $p_{n+1}(x)=(x-x_0)(x-x_1)\cdots(x-x_n)$ï¼Œé‚£ä¹ˆï¼š
$$
L_n(x)=\displaystyle\sum_{i=0}^n\frac{p_{n+1}(x)}{(x-x_i)p'_{n+1}(x_i)}f(x_i)
$$
ç‰¹åˆ«çš„ç§° $L_1(x)$ å³ä¸€æ¬¡æ’å€¼ä¸ºçº¿æ€§æ’å€¼ï¼Œç§° $L_2(x)$ å³äºŒæ¬¡æ’å€¼ä¸ºæŠ›ç‰©æ’å€¼ã€‚

å®šç†ï¼ˆ$Lagrange$ æ’å€¼å¤šé¡¹å¼çš„ä½™é¡¹ï¼‰ï¼šè®¾ $Ln(x)$ æ˜¯næ¬¡ $Lagrange$ æ’å€¼å¤šé¡¹å¼ï¼Œè‹¥ $f(x)\in C^n[a ,b]$ï¼Œä¸”åœ¨ $(a,b)$ å†…å­˜åœ¨ $n+1$ é˜¶å¯¼æ•°ï¼Œå…¶ä¸­ $[a,b]$ æ˜¯åŒ…å«ç‚¹ $x_0,x_1,...,x_n$ çš„ä¸€åŒºé—´ï¼Œåˆ™å¯¹ä»»æ„ç»™å®šçš„ $x\in[a,b]$ï¼Œæ€»å­˜åœ¨ä¸€ç‚¹ $\xi\in(a,b)$ï¼ˆä¾èµ–äº $x$ï¼‰ä½¿ï¼š
$$
E(x)=f(x)-L_n(x)=\displaystyle\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-x_0)(x-x_1)\cdots(x-x_n)\leq\frac{|p_{n+1}(x)|}{(n+1)!}\max_{x\in[a,b]}|f^{(n+1)}(x)|
$$

### $Newton$ æ’å€¼å…¬å¼

å®šä¹‰ï¼ˆå·®å•†ï¼‰ï¼šè§„å®š $f(x_i)$ ä¸º $f(x)$ åœ¨ç‚¹ $x_i$ å¤„çš„é›¶é˜¶å·®å•†ï¼›é‚£ä¹ˆç§° $f[x_i,x_j]=\displaystyle\frac{f(x_i)-f(x_j)}{x_i-x_j}$ ä¸º $f(x)$ åœ¨ç‚¹ $x_i,x_j$ å¤„çš„ä¸€é˜¶å·®å•†ï¼›ä¸€èˆ¬çš„ï¼Œç§°ï¼š
$$
f[x_0,x_1,\cdots,x_k]=\displaystyle\frac{f[x_0,x_1,\cdots,x_{k-2},x_k]-f[x_0,x_1,\cdots,x_{k-1}]}{x_k-x_{k-1}}
$$
ä¸ºå‡½æ•° $f(x)$ åœ¨ç‚¹ $x_0,x_1,\cdots,x_k$ å¤„çš„ $k$ é˜¶å·®å•†ã€‚

å®šç†ï¼ˆå·®å•†çš„æ€§è´¨ï¼‰ï¼š

1. å·®å•†å…³äºæ‰€å«èŠ‚ç‚¹æ˜¯å¯¹ç§°çš„ï¼Œå³ä¸èŠ‚ç‚¹ä½ç½®æ— å…³ï¼Œå³ $f[x_0,x_1,\cdots,x_n]=\displaystyle\sum_{i=0}^n\displaystyle\frac{f(x_i)}{p'_{n+1}(x_i)}$
2. $f[x_0,x_1,\cdots,x_n]=\displaystyle\frac{f^{(n)}(\xi)}{n!},\xi\in(a,b)$
3. $n$ æ¬¡å¤šé¡¹å¼ $P(x)$ çš„ $k$ é˜¶å·®å•† $P[x_0,x_1,...,x_{k-1},x_n]$ å½“ $k\leq n$ æ—¶ä¸ºä¸€ä¸ª $n-k$ æ¬¡å¤šé¡¹å¼ï¼›å½“ $k>n$ æ—¶æ’ä¸ºé›¶ã€‚

å®šä¹‰ï¼ˆ$Newton$ æ’å€¼å¤šé¡¹å¼/ä½™é¡¹ï¼‰ï¼š
$$
f(x)=f(x_0)+f[x_0,x]\cdot(x-x_0)\\
f[x_0,x]=f[x_0,x_1]+f[x_0,x_1,x]\cdot(x-x_1)\\
\vdots\\
f[x_0,x_1,...,x_{n-1},x]=f[x_0,x_1,...,x_n]+f[x_0,x_1,...,x_n,x]\cdot(x-x_n)\\
\xRightarrow{åå¤å°†åä¸€å¼ä»£å…¥å‰ä¸€å¼}f(x)=f(x_0)+f[x_0,x_1]\cdot(x-x_0)+f[x_0,x_1,x_2]\cdot(x-x_0)(x-x_1)\\+...+f[x_0,x_1,...,x_{n}]\cdot(x-x_0)(x-x_1)...(x-x_{n-1})+f[x_0,x_1,...,x_n,x]\cdot(x-x_0)(x-x_1)...(x-x_n)
$$

ä»¥ä¸Šä¸ºæ¨å¯¼è¿‡ç¨‹ï¼Œå¦‚ä¸‹è®°ï¼š
$$
N_n(x)=f(x)=f(x_0)+f[x_0,x]\cdot(x-x_0)+f[x_0,x_1,x]\cdot(x-x_0)(x-x_1)\\
+...+f[x_0,x_1,...,x_n]\cdot(x-x_0)(x-x_1)...(x-x_{n-1})\\
E(x)=f(x)-N_n(x)=f[x_0,x_1,...,x_n,x]\cdot(x-x_0)(x-x_1)...(x-x_n)
$$
æ˜¾ç„¶ $N_n(x)$ ä¸ºæ¬¡æ•° $\leq n$ çš„å¤šé¡¹å¼ï¼Œä¸”æ»¡è¶³æ’å€¼æ¡ä»¶ $N_n(x_i)=f(x_i),i=0,1,...,n$ï¼Œç§° $N_n(x)$ ä¸º $Newton$ æ’å€¼å¤šé¡¹å¼ï¼Œç§° $E(x)$ ä¸º $Newton$ æ’å€¼å¤šé¡¹å¼çš„ä½™é¡¹ã€‚

ç”±å®šç†å­˜åœ¨å”¯ä¸€æ€§çŸ¥ï¼Œç›¸åŒæ’å€¼èŠ‚ç‚¹çš„ $Lagrange$ æ’å€¼å¤šé¡¹å¼å’Œ $Newton$ æ’å€¼å¤šé¡¹å¼æ˜¯åŒä¸€ä¸ªå¤šé¡¹å¼,æ•…å®ƒä»¬çš„ä½™é¡¹ç›¸ç­‰ï¼Œå³å¾— $f[x_0,x_1,...,x_n]=\displaystyle\frac{f^{(n)}(\xi)}{n!},\xi\in(a,b)$ï¼Œæ¯”è¾ƒä¸¤ç§æ’å€¼å¤šé¡¹å¼idé¦–é¡¹ç³»æ•°å³è¯å·®å•†æ€§è´¨1ã€‚

$Lagrange$ æ’å€¼å¤šé¡¹å¼å½¢å¼å¯¹ç§°ï¼Œæ˜“äºç¼–ç¨‹ï¼Œä½†æ— ç»§æ‰¿æ€§ã€‚$Newton$ æ’å€¼å¤šé¡¹å¼åˆ™å…·æœ‰ç»§æ‰¿æ€§ã€‚

### æ’å€¼å¤šé¡¹å¼çš„æ”¶æ•›æ€§å’Œç¨³å®šæ€§

å®šä¹‰ï¼ˆä¸€è‡´æ”¶æ•›æ€§ï¼‰ï¼šè®¾ $y_n(x)$ ä¸º $n+1$ ä¸ªæ’å€¼èŠ‚ç‚¹çš„æ’å€¼å¤šé¡¹å¼ï¼Œå¦‚æœ $\forall\varepsilon>0$ï¼Œå­˜åœ¨æ­£æ•´æ•° $N$ï¼Œå½“ $n>N$ æ—¶ï¼Œå¯¹æ‰€æœ‰ $x\in[a,b]$ï¼Œæœ‰ $|f(x)-y_n(x)|<\varepsilon$ æˆç«‹ï¼Œåˆ™ç§° $y_n(x)$ ä¸€è‡´æ”¶æ•›äº $f(x)$ã€‚

ç”± $Rouge$ ç°è±¡å¼•å‘çš„æ€è€ƒï¼š

1. èŠ‚ç‚¹çš„ä¸æ–­åŠ å¯†ï¼Œæ„é€ å‡ºçš„é«˜æ¬¡æ’å€¼å¤šé¡¹å¼å¹¶ä¸ä¸€å®šèƒ½å¾ˆå¥½åœ°é€¼è¿‘å‡½æ•° $f(x)$ï¼Œæ‰€ä»¥åœ¨å®é™…åº”ç”¨ä¸­ï¼Œé«˜æ¬¡å¤šé¡¹å¼å¾ˆå°‘è¢«é‡‡ç”¨ã€‚
2. å¦‚æœä¸æ˜¯åœ¨ $[-1,1]$ åŒºé—´ä¸Šç›´æ¥æ„é€ æ’å€¼å¤šé¡¹å¼ï¼Œè€Œæ˜¯å°†åŒºé—´ $[-1,1]$ ç­‰åˆ†ä¸ºè‹¥å¹²ä¸ªå°åŒºé—´ï¼Œåœ¨æ¯ä¸€ä¸ªå°åŒºé—´ä¸Šåˆ†åˆ«ä½œä½æ¬¡æ’å€¼æ¥é¿å… $Runge$ ç°è±¡ï¼Œè¿™å°±æ˜¯åˆ†æ®µæ’å€¼çš„æ€æƒ³ã€‚
3. æ—¢ç„¶ $L_n(x)$ å‘ç”Ÿæ¿€çƒˆçš„å˜åŒ–ï¼Œæ˜¯å¦åº”è¯¥è€ƒè™‘ä¿®æ”¹æ’å€¼æ¡ä»¶. å¯¹æ’å€¼å‡½æ•°çš„å¯¼æ•°è¿›è¡Œé™åˆ¶, è¿™ä¾¿æ˜¯ $Hermite$ æ’å€¼çš„æ€æƒ³.

å®šç†ï¼ˆ$Faber$ï¼‰ï¼šç•¥ï¼Œæ¶‰åŠæ’å€¼èŠ‚ç‚¹æ— ç©·ä¸‰è§’é˜µ

çº¿æ€§æ’å€¼æ˜¯æ•°å€¼ç¨³å®šçš„ï¼›é«˜æ¬¡ï¼ˆ$n\geq2$ï¼‰æ’å€¼æ˜¯æ•°å€¼ä¸ç¨³å®šçš„ã€‚

### åˆ†æ®µçº¿æ€§æ’å€¼

è®¾åœ¨åŒºé—´ $[a,b]$ ä¸Šç»™å®š $n+1$ ä¸ªæ’å€¼èŠ‚ç‚¹ $a=x_0<x_1< ...<x_n=b$ ä¸Šçš„å‡½æ•°å€¼ $f(x_0),f(x_1),...,f(x_n)$ï¼Œæ±‚ä½œä¸€ä¸ªæ’å€¼å‡½æ•° $\varphi_x)$ï¼Œå…·æœ‰æ€§è´¨ï¼š

1. $\varphi_{x_i}=f(x_i)(i=0,1,2,...n)$ï¼›
2. $\varphi(x)$ åœ¨æ¯ä¸ªå°åŒºé—´ $[x_i,x_{i+1}](i=0,1,...,n-1)$ ä¸Šæ˜¯çº¿æ€§å‡½æ•°ï¼›

$$
\varphi(x)=f(x_i)\frac{x-x_{i+1}}{x_i-x_{i+1}}+f(x_{i+1})\frac{x-x_{i}}{x_{i+1}-x_i},x\in[x_i,x_{i+1}]
$$

## æœ€ä½³å¹³æ–¹é€¼è¿‘

### æ­£äº¤å¤šé¡¹å¼ç³»

å®šä¹‰ï¼ˆæƒå‡½æ•°ï¼‰ï¼šè‹¥ $\rho(x)$ ä¸ºæœ‰é™æˆ–æ— é™åŒºé—´ $[a,b]$ ä¸Šçš„å‡½æ•°ï¼Œä¸”æ»¡è¶³ï¼š

1. $\rho(x)\geq0, x\in[a,b]$ï¼›
2. å¯¹ $k=0,1,2,...,\int_a^b\rho(x)x^kdx$ éƒ½å­˜åœ¨ï¼›
3. å¯¹éè´Ÿçš„ $f(x)\in C[a,b]$ï¼Œè‹¥ $\int_a^b\rho(x)f(x)dx$ æœ‰ $f(x)\equiv0$ï¼›
åˆ™ç§° $\rho(x)$ ä¸º $[a,b]$ ä¸Šçš„æƒå‡½æ•°ã€‚

å®šä¹‰ï¼ˆå¸¦æƒ $\rho(x)$ æ­£äº¤ï¼‰ï¼šè®¾ $f(x),g(x)\in C[a,b]$ï¼Œ$Ï(x)$ ä¸º $[a,b]$ ä¸Šçš„æƒå‡½æ•°ï¼Œè‹¥å†…ç§¯
$$
(f,g)=\int_a^b\rho(x)f(x)g(x)dx=0
$$
åˆ™ç§° $f(x)$ ä¸ $g(x)$ åœ¨ $[a,b]$ ä¸Šå¸¦æƒ $Ï(x)$ æ­£äº¤ã€‚

å®šä¹‰ï¼ˆå¸¦æƒ $\rho(x)$ çš„æ­£äº¤å‡½æ•°ç³»ï¼‰ï¼šè‹¥å‡½æ•°åºåˆ— $\{\varphi\}_{i=0}^{\infty}$ åœ¨ $[a,b]$ ä¸Šå¸¦æƒ $\rho(x)$ ä¸¤ä¸¤æ­£äº¤ï¼Œå³åˆ™ç§° $\{\varphi\}_{i=0}^{\infty}$ æ˜¯åŒºé—´ $[a,b]$ ä¸Šå¸¦æƒ $\rho(x)$ çš„æ­£äº¤å‡½æ•°ç³»ã€‚

å®šä¹‰ï¼ˆå¸¦æƒ $\rho(x)$ çš„æ­£äº¤å¤šé¡¹å¼ç³»ï¼‰ï¼šè‹¥ $\varphi_n(x)$ æ˜¯é¦–é¡¹ç³»æ•°éé›¶çš„næ¬¡å¤šé¡¹å¼ï¼Œåˆ™ç§° $\{\varphi\}_{i=0}^{\infty}$ æ˜¯åŒºé—´ $[a,b]$ ä¸Šå¸¦æƒ $\rho(x)$ çš„æ­£äº¤å¤šé¡¹å¼ç³»ã€‚

å®šä¹‰ï¼ˆå¸¦æƒ $\rho(x)$ çš„ $n$ æ¬¡æ­£äº¤å¤šé¡¹å¼ï¼‰ï¼šç§° $\varphi_n(x)$ æ˜¯åŒºé—´ $[a,b]$ ä¸Šå¸¦æƒ $\rho(x)$ çš„ $n$ æ¬¡æ­£äº¤å¤šé¡¹å¼ã€‚

å®šç†ï¼ˆæ­£äº¤å¤šé¡¹å¼ç³»çš„ç”Ÿæˆï¼‰ï¼šåªè¦ç»™å®šåŒºé—´ $[a,b]$ åŠæƒå‡½æ•°$\rho(x)$ï¼Œå¯ç”±çº¿æ€§æ— å…³çš„å¹‚å‡½æ•°æ— $\{x^n\}$ï¼Œåˆ©ç”¨æ­£äº¤åŒ–æ–¹æ³•æ„é€ å‡ºæ­£äº¤å¤šé¡¹å¼ç³»åºåˆ— $\{\varphi\}_{i=0}^{\infty}$ï¼š
$$
\varphi_0(x)=1\\
\varphi_n(x)=x^n-\sum_{k=1}^{n-1}\frac{(x^n,\varphi_k)}{(\varphi_k,\varphi_k)}\varphi_k(x),n=1,2,...
$$
å¹¶ä¸”å¾—åˆ°çš„æ­£äº¤å¤šé¡¹å¼åºåˆ—å…·æœ‰ä»¥ä¸‹æ€§è´¨ï¼š

1. $\varphi_n(x)$ æ˜¯æœ€é«˜æ¬¡é¡¹ç³»æ•°ä¸º $1$ çš„ $n$ æ¬¡å¤šé¡¹å¼ï¼›
2. ä»»æ„ $n$ æ¬¡å¤šé¡¹å¼å‡å¯è¡¨ç¤ºä¸º $\varphi_0(x),\varphi_1(x),...,\varphi_n(x)$ çš„çº¿æ€§ç»„åˆï¼›
3. å½“ $k\not ={j}$ æ—¶, $(\varphi_j ,\varphi_k)=0$ï¼Œä¸” $\varphi_k(x)$ ä¸ä»»æ„æ¬¡æ•°å°äº $k$ çš„å¤šé¡¹å¼æ­£äº¤ï¼›
4. æˆç«‹é€’æ¨å…³ç³»å¼ï¼š
$\varphi_0(x)=1,\varphi_1(x)=x-\alpha_0,...,\varphi_{n+1}(x)=(x-\alpha_n)\varphi_n(x)-\beta_n\varphi_{n-1}(x),n=1,2,...$ï¼Œå…¶ä¸­ $\alpha_n=\displaystyle\frac{(x\varphi_n,\varphi_n)}{(\varphi_n,\varphi_n)},n=0,1,...;\beta_n=\displaystyle\frac{(\varphi_n,\varphi_n)}{(\varphi_{n-1},\varphi_{n-1})},n=1,2,...$ï¼›
5. è‹¥ $\{\varphi\}_{i=0}^{\infty}$ æ˜¯åœ¨ $[a,b]$ ä¸Šå¸¦æƒ $\rho(x)$ çš„æ­£äº¤å¤šé¡¹å¼ç³»ï¼Œåˆ™ $\varphi_n(x) (n\geq1)$ çš„ $n$ ä¸ªæ ¹éƒ½æ˜¯åŒºé—´ $(a,b)$ å†…çš„å•é‡å®æ ¹ï¼›

å¸¸ç”¨çš„æ­£äº¤å¤šé¡¹å¤šæœ‰ $Chebyshev$ å¤šé¡¹å¼ï¼Œ$Legendre$å¤šé¡¹å¼ï¼Œ$Laguerre$ å¤šé¡¹å¼å’Œ $Hermite$ å¤šé¡¹å¼ï¼Œç¬¬äºŒç±» $Chebyshev$ å¤šé¡¹å¼ï¼Œå°†å®ƒä»¬å½’çº³ä¸ºä¸‹è¡¨:
![æœ¬åœ°è·¯å¾„](Image3.3.2.png "ç›¸å¯¹è·¯å¾„æ¼”ç¤º")

### è¿ç»­å‡½æ•°çš„æœ€ä½³å¹³æ–¹é€¼è¿‘

#### æœ€ä½³å¹³æ–¹é€¼è¿‘å‡½æ•°çš„æ„é€ 

è®¾ $f(x)\in C[a,b],\varphi_0(x),\varphi_1(x),...,\varphi_n(x)$ ä¸º $[a,b]$ ä¸Šçš„ä¸€ç»„çº¿æ€§æ— å…³çš„å‡½æ•°ï¼Œ$\Phi=Span\{\varphi_0(x),\varphi_1(x),...,\varphi_n(x)\}$ï¼Œåˆ™å¯¹ä»»æ„ $\varphi_(x)\in\varPhi$ï¼Œæœ‰ï¼š
$$
\varphi(x)=\sum_{i=0}^na_i\varphi_i(x)
$$
å¯»æ±‚ $\varphi(x)\in\Phi$ é€¼è¿‘ $f(x)\in C[a,b]$, æ»¡è¶³ï¼š
$$
||f-\varphi||_2^2\eqqcolon \int_a^b\rho(x) [f(x)-\varphi(x)]^2dx=min
$$

å®šä¹‰ï¼ˆæœ€ä½³å¹³æ–¹é€¼è¿‘å‡½æ•°ï¼‰ï¼šå„ç¬¦å·æ„ä¹‰åŒä¸Šï¼Œè‹¥ $\exist \varphi^*(x)\in \Phi,s.t.||f-\varphi^*||^2_2=\min\limits_{\varphi\in\Phi}||f-\varphi||^2_2=\min\limits_{\varphi\in\Phi}\int_a^b\rho(x) [f(x)-\varphi(x)]^2dx$ï¼Œåˆ™ç§° $\varphi^*(x)$ æ˜¯ $f(x)$ æ˜¯åœ¨ $\Phi$ ä¸­çš„æœ€ä½³å¹³æ–¹é€¼è¿‘å‡½æ•°ã€‚

æ±‚è§£$\varphi^*(x)$ï¼šæ±‚ $\varphi^*(x)\in\Phi$ ç­‰ä»·äºæ±‚å¤šå…ƒå‡½æ•° $F(a_0,a_1,...,a_n)=\int_a^b\rho(x) [\sum\limits_{i=0}^n a_i \varphi_i(x)-f(x)]^2dx$ çš„æå°å€¼
$$
\Rightarrow\frac{\partial F}{\partial a_k}=2\int_a^b\rho(x) [\sum\limits_{i=0}^n a_i \varphi_i(x)-f(x)]\varphi_k(x)dx=0,k=0,1,...,n\\
\Rightarrow\sum\limits_{i=0}^n(\varphi_i,\varphi_k)a_i=(f,\varphi_k),k=0,1,...,n\cdots(*)
$$
$\varphi_0(x),\varphi_1(x),...,\varphi_n(x)$ çº¿æ€§æ— å…³ï¼Œæ³•æ–¹ç¨‹ $(*)$ çš„ç³»æ•°çŸ©é˜µéå¥‡å¼‚ï¼Œé‚£ä¹ˆæ–¹ç¨‹ç»„æœ‰å”¯ä¸€è§£ $a_i=a_i^*,i=0,1,...,n\Rightarrow\varphi^*(x)=\sum\limits_{i=0}^n a_i^*\varphi_i(x)$ã€‚

å®šä¹‰ï¼ˆæœ€ä½³å¹³æ–¹é€¼è¿‘è¯¯å·®ï¼‰ï¼šè®° $\delta(x)=f(x)-\varphi^*(x)\xRightarrow{(f-\varphi^*,\varphi^*)=0}||\delta||_2^2=||f-\varphi^*||_2^2=(f-\varphi^*,f-\varphi^*)=(f,f)-(\varphi^*,f)=||f||^2-\sum\limits_{i=0}^n a_i^*(\varphi_i(x),f)$ï¼Œç§° $||\delta||_2^2$ ä¸ºæœ€ä½³å¹³æ–¹é€¼è¿‘è¯¯å·®ï¼Œç§° $||\delta||_2$ ä¸ºå‡æ–¹è¯¯å·®ã€‚

ç‰¹ä¾‹ï¼šå–$f(x)\in C[0,1],[a,b]=[0,1],\rho(x)=1,\varphi_i(x)=x^i,i=0,1,...,n,\Phi=Span\{1,x,x^2,...,x^n\}$ï¼Œæ­¤æ—¶æ³•æ–¹ç¨‹ $(*)$ çš„ç³»æ•°çŸ©é˜µä¸º $Hilbert$ çŸ©é˜µ $H_n$ï¼Œå½“ $n\geq 3$ æ—¶æ˜¯ç—…æ€çš„ï¼Œæ•…åªé€‚ç”¨äº $n\leq 2$ çš„æƒ…å½¢ã€‚å¯¹ $n\geq 3$ å¯ç”¨æ­£äº¤å¤šé¡¹å¼ä½œ $\Phi$ çš„åŸºæ±‚è§£æœ€ä½³å¹³æ–¹é€¼è¿‘å¤šé¡¹å¼ã€‚

#### ç”¨æ­£äº¤å‡½æ•°ç³»åšå¹³æ–¹é€¼è¿‘

$$
\sum\limits_{i=0}^n(\varphi_i,\varphi_k)a_i=(f,\varphi_k),k=0,1,...,n\xRightarrow{(\varphi_i,\varphi_j)=0,i\not ={j}}a_i^*=\frac{(f,\varphi_i)}{(\varphi_i,\varphi_i)}\\
\Rightarrow\varphi^*(x)=\sum\limits_{i=0}^n \frac{(f,\varphi_i)}{(\varphi_i,\varphi_i)}\varphi_i(x)
$$
å¹¶ä¸”å½“å–æ­£äº¤å¤šé¡¹å¼ä½œä¸º $\Phi$ çš„åŸºæ—¶ï¼Œ$\lim\limits_{n\rightarrow\infty}||f-\varphi_n^*||_2=0$

### ç¦»æ•£æƒ…å½¢çš„æœ€ä½³å¹³æ–¹é€¼è¿‘

#### æ›²çº¿æ‹Ÿåˆçš„æœ€å°äºŒä¹˜æ³•

å®šä¹‰ï¼ˆæ›²çº¿æ‹Ÿåˆçš„æœ€å°äºŒä¹˜æ³•ï¼‰ï¼šæ±‚ $\varphi^*(x)\in \Phi,s.t.||f-\varphi^*||^2_2=\min\limits_{\varphi\in\Phi}||f-\varphi||^2_2=\min\limits_{\varphi\in\Phi}\sum\limits_{i=0}^m\rho(x_i) [f(x_i)-\varphi(x_i)]^2$ï¼Œç§°ä¹‹ä¸ºæ›²çº¿æ‹Ÿåˆçš„æœ€å°äºŒä¹˜æ³•ã€‚

æ±‚è§£$\varphi^*(x)$ï¼šæ±‚ $\varphi^*(x)\in\Phi$ ç­‰ä»·äºæ±‚å¤šå…ƒå‡½æ•° $F(a_0,a_1,...,a_n)=\sum\limits_{i=0}^m\rho(x_i) [\sum\limits_{j=0}^n a_j \varphi_j(x_i)-f(x_i)]^2$ çš„æå°å€¼
$$
\Rightarrow\frac{\partial F}{\partial a_k}=2\sum\limits_{i=0}^m\rho(x_i) [\sum\limits_{j=0}^n a_j \varphi_j(x_i)-f(x_i)]\varphi_k(x_i)=0,k=0,1,...,n\\
\Rightarrow\sum\limits_{j=0}^n(\varphi_j,\varphi_k)a_j=(f,\varphi_k),k=0,1,...,n\\
\begin{cases}
  (\varphi_j,\varphi_k)=\sum\limits_{i=0}^n\rho(x_i)\varphi_j(x_i)\varphi_k(x_i)\\
  (f,\varphi_k)=\sum\limits_{i=0}^n\rho(x_i)f(x_i)\varphi_k(x_i)
\end{cases}
$$
æ±‚è§£æ–¹ç¨‹ç»„æœ‰ $a_k=a_k^*,k=0,1,...,n\Rightarrow\varphi^*(x)=\sum\limits_{k=0}^n a_k^*\varphi_k(x)$ã€‚

å¸¸å– $\Phi=Span\{1,x,x^2,...,x^n\}$ è·å¾—å”¯ä¸€æœ€å°äºŒä¹˜é€¼è¿‘ï¼Œä½†å½“ $n$ è¾ƒå¤§æ—¶ï¼Œæ³•æ–¹ç¨‹ç—…æ€ï¼Œå¯é‡‡ç”¨æ­£äº¤å¤šé¡¹å¼ã€‚

#### ç”¨æ­£äº¤å¤šé¡¹å¼åšæœ€å°äºŒä¹˜æ‹Ÿåˆ

å½“æ•°å­¦æ¨¡å‹ä¸ºå¤šé¡¹å¼æ—¶ï¼Œå¯æ ¹æ®æ­£äº¤æ€§æ¡ä»¶ï¼Œç”¨ç‚¹é›† $\{x_i\}_0^m$ ç”±é€’æ¨å…¬å¼ï¼ˆå³ä¸Šè¿°æ­£äº¤å¤šé¡¹å¼åºåˆ—æ€§è´¨4ï¼‰æ„é€ æ­£äº¤å¤šé¡¹å¼ï¼Œé‚£ä¹ˆï¼š
$$
\sum\limits_{i=0}^n(\varphi_i,\varphi_k)a_i=(f,\varphi_k),k=0,1,...,n\xRightarrow{(\varphi_i,\varphi_j)=0,i\not ={j}}a_i^*=\frac{(f,\varphi_i)}{(\varphi_i,\varphi_i)}\\
\Rightarrow\varphi^*(x)=\sum\limits_{i=0}^n \frac{(f,\varphi_i)}{(\varphi_i,\varphi_i)}\varphi_i(x)
$$
ä»¥ $||\delta||^2_2=\lim\limits_{n\rightarrow\infty}||f-\varphi_n^*||_2\leq \varepsilon$ æ§åˆ¶ç®—æ³•ç»ˆæ­¢æˆ– $n$ äº‹å…ˆç»™å®šã€‚

# å››ã€æ•°å€¼ç§¯åˆ†

## æ•°å€¼ç§¯åˆ†çš„ä¸€èˆ¬é—®é¢˜

### æ•°å€¼æ±‚ç§¯å…¬å¼

å®šä¹‰ï¼ˆæœºæ¢°æ±‚ç§¯å…¬å¼ï¼Œæ±‚ç§¯èŠ‚ç‚¹ï¼Œæ±‚ç§¯å‡½æ•°ï¼Œæ±‚ç§¯å…¬å¼çš„ä½™é¡¹ï¼‰ï¼š
$$
I(f)=\int_a^b f(x)dx\approx\sum_{i=0}^nH_if(x_i)\\
E(f)=\int_a^b f(x)dx-\sum_{i=0}^nH_if(x_i)\\
H_iä¸f(x)æ— å…³,x_i\in[a,b],i=0,1,...,n
$$

### æ±‚ç§¯å…¬å¼çš„ä»£æ•°ç²¾åº¦

å®šä¹‰ï¼ˆæ±‚ç§¯å…¬å¼çš„ä»£æ•°ç²¾åº¦ï¼‰ï¼šè‹¥æ±‚ç§¯å…¬å¼å¯¹æ‰€æœ‰æ¬¡æ•°ä¸è¶…è¿‡ $m$ çš„å¤šé¡¹å¼éƒ½ç²¾ç¡®æˆç«‹ï¼Œè€Œå¯¹äºæŸä¸ª $m+1$ æ¬¡å¤šé¡¹å¼ä¸èƒ½ç²¾ç¡®æˆç«‹ï¼Œåˆ™ç§°æ­¤æ±‚ç§¯å…¬å¼å…·æœ‰ $m$ æ¬¡ä»£æ•°ç²¾åº¦ï¼ˆæˆ–ç§°è¯¥å…¬å¼æ˜¯ $m$ é˜¶çš„ï¼‰$\Leftrightarrow f(x)=1,x,x^2,...,x^m$ å‡ç²¾ç¡®æˆç«‹ï¼Œè€Œå¯¹ $f(x)=x^{m+1}$ ä¸ç²¾ç¡®æˆç«‹ã€‚

**ä»£æ•°ç²¾åº¦çš„æ¦‚å¿µæ˜¯è¡¡é‡æ±‚ç§¯å…¬å¼ç²¾ç¡®æ€§çš„æ ‡å‡†**ã€‚

### æ’å€¼å‹æ±‚ç§¯å…¬å¼

å®šä¹‰ï¼ˆæ’å€¼å‹æ±‚ç§¯å…¬å¼ï¼‰ï¼šç»™å®šäº’å¼‚ç‚¹ $x_0,x_1,...,x_n$ ä½œ $f(x)$ çš„ $n$ æ¬¡ $Lagrange$ æ’å€¼å¤šé¡¹å¼ï¼Œåˆ™ï¼š$\displaystyle\int_a^b f(x)dx\approx\sum\limits_{i=0}^n(\int_a^b l_i(x)dx)f(x_i)$ï¼Œæ±‚ç§¯å‡½æ•° $H_i=\displaystyle\int_a^b l_i(x)dx=\displaystyle\int_a^b \prod\limits_{j=0,j\not ={i}}^n\frac{x-x_j}{x_i-x_j} dx,i=0,1,...,n$ï¼Œæ­¤æ—¶ç§°ä¸ºæ’å€¼å‹æ±‚ç§¯å…¬å¼ã€‚

ä½™é¡¹ $E(f)=\displaystyle\int_a^b \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}p_{(n+1)}(x)dx$

å®šç†ï¼šæ±‚ç§¯å…¬å¼ $I(f)=\int_a^b f(x)dx\approx \sum_{i=0}^nH_if(x_i)$ è‡³å°‘å…·æœ‰ $n$ æ¬¡ä»£æ•°ç²¾åº¦ $\Leftrightarrow$ æ±‚ç§¯å…¬å¼æ˜¯æ’å€¼å‹çš„ã€‚

## ç­‰è·èŠ‚ç‚¹çš„ $Newton-Cotes$ å…¬å¼

### $Newton-Cotes$ å…¬å¼

å°†åŒºé—´ $[a,b] n$ ç­‰åˆ†ï¼Œåˆ†ç‚¹ä¸º $x_i=a+ih,i=0,1,...,n,h=\frac{b-a}{n}$ï¼Œä»¥æ­¤ä½œ $n$ æ¬¡æ’å€¼å¤šé¡¹å¼ï¼š
$$
L_n(x)=\sum_{i=0}^nf(x_i)l_i(x)\\
\int_a^b f(x)dx\approx\sum\limits_{i=0}^n(\int_a^b l_i(x)dx)f(x_i)\\
H_i=\int_a^b l_i(x)dx,i=0,1,...,n\\
\xRightarrow{x=a+th} H_i=\int_a^b \prod\limits_{j=0,j\not ={i}}^n\frac{x-x_j}{x_i-x_j} dx=\frac{(-1)^{n-i}h}{i!(n-i)!}\int_0^nt(t-1)\cdots(t-i+1)(t-i-1)\cdots(t-n)dt\\
è®°C_i^{(n)}=\frac{(-1)^{n-i}}{n\cdot i!(n-i)!}\int_0^n \prod_{j=0,j\not ={i}}^n (t-j) dt ä¸ºæŸ¯ç‰¹æ–¯(Cotes)ç³»æ•°\\
\Rightarrow H_i=(b-a)C_i^{(n)}\\
\Rightarrow \int_a^b f(x)dx\approx (b-a) \sum\limits_{i=0}^nC_i^{(n)}f(x_i)\rightarrowæ­¤å³ä¸º n é˜¶Newton-Coteså…¬å¼
$$

å½“ $n=1$ æ—¶ï¼Œ$Newton-Cotes$ å…¬å¼ä¸ºæ¢¯å½¢æ±‚ç§¯å…¬å¼ $\int_a^bf(x)dx\approx\frac{b-a}{2}[f(a)+f(b)]=T$ï¼Œå‡ ä½•æ„ä¹‰ä¸ºç”¨æ¢¯å½¢é¢ç§¯è¿‘ä¼¼ä»£æ›¿æ›²è¾¹æ¢¯å½¢é¢ç§¯ã€‚

å½“ $n=2$ æ—¶ï¼Œ$Newton-Cotes$ å…¬å¼ä¸ºæŠ›ç‰©çº¿ $(Simpson)$ æ±‚ç§¯å…¬å¼ $\int_a^bf(x)dx\approx\frac{b-a}{6}[f(a)+4f(\frac{a+b}{2})+f(b)]=S$

å½“ $n=4$ æ—¶ï¼Œ$Newton-Cotes$ å…¬å¼ä¸º $Cotes$ å…¬å¼ã€‚

å…¶å®ƒæƒ…å½¢å¯é€šè¿‡æŸ¥ $Cotes$ ç³»æ•°è¡¨ï¼Œç»™å‡ºå…·ä½“å…¬å¼ã€‚

**å¹¶ä¸” $\sum\limits_{i=0}^nC_i^{(n)}=1$æ’æˆç«‹**

### $Newton-Cotes$ å…¬å¼çš„æ”¶æ•›æ€§

å®šç†ï¼šå¯¹äº $n+1$ ä¸ªèŠ‚ç‚¹çš„ $Newton-Cotes$ å…¬å¼çš„æ±‚ç§¯ç³»æ•° $H_k$ï¼Œå½“ $n\rightarrow\infty$æ—¶ï¼Œæ•°åˆ— $\sum_{k=0}^n|H_k|$ æ— é™æ”¾å¤§ã€‚

å®šç†ï¼šå¦‚æœå½“ $n\rightarrow\infty$ æ—¶ï¼Œä¸æ’å€¼å‹æ±‚ç§¯å…¬å¼ç›¸åº”çš„æ•°åˆ— $\sum_{k=0}^n|H_K|$ æ— é™æ”¾å¤§ï¼Œåˆ™æœ‰å‡½æ•° $f(x)\in C[a,b]$ï¼Œä½¿å¾—æ•°åˆ— $\sum_{k=0}^nH_kf(x_k),n=1,2,...$ ä¸æ”¶æ•›äº $\int_a^bf(x)dx$

**æ­¤å®šç†è¯´æ˜ $Newton-Cotes$ å…¬å¼å¹¶ä¸æ€»æ˜¯æ”¶æ•›äºç§¯åˆ†çš„çœŸå€¼ã€‚**

### $Newton-Cotes$ å…¬å¼çš„æ•°å€¼ç¨³å®šæ€§

è®¾ç²¾ç¡®å€¼ä¸º $f(x_j)$ çš„è®¡ç®—å€¼ä¸º $\widetilde{f}(x_j)$ï¼Œä¸” $|f(x_j)-\widetilde{f}(x_j)|\leq \varepsilon$
$$
\Rightarrow |\sum_{i=0}^n H_i f(x_j)-\sum_{i=0}^n H_i \widetilde{f}(x_j)|\leq \sum_{i=0}^n |H_i||f(x_j)-\widetilde{f}(x_j)| \leq\varepsilon\sum_{i=0}^n |H_i|
$$

è‹¥æ¯ä¸ª $H_i$ éƒ½ä¸ºæ­£ï¼Œåˆ™ $\varepsilon\sum_{i=0}^n |H_i|=(b-a)\varepsilon$ï¼Œæ­¤æ—¶æ•°å€¼è®¡ç®—æ˜¯ç¨³å®šçš„ã€‚

è‹¥ $H_i$ æœ‰æ­£æœ‰è´Ÿï¼Œåˆ™ $\sum_{i=0}^n |H_i|>(b-a)$ï¼Œä¸”éš $n$ çš„å¢å¤§æ— é™æ”¾å¤§ï¼Œè¿™æ—¶æ•°å€¼è®¡ç®—æ˜¯ä¸ç¨³å®šçš„ã€‚

**å½“ $n=8$ æ—¶ï¼Œ$Newton-Cotes$ å…¬å¼ä¸­æ±‚ç§¯ç³»æ•°å‡ºç°è´Ÿæ•°ã€‚å®é™…è®¡ç®—å¹¶ä¸ç”¨é«˜é˜¶ $Newton-Cotes$ å…¬å¼ï¼Œä¸€æ–¹é¢ä½™é¡¹å«é«˜é˜¶å¯¼æ•°ï¼Œå¦ä¸€æ–¹é¢å…¶æ”¶æ•›æ€§ã€ç¨³å®šæ€§éƒ½å·®ã€‚**

### $Newton-Cotes$ å…¬å¼çš„ä»£æ•°ç²¾åº¦

å¯¹äº $n$ é˜¶çš„ $Newton-Cotes$ å…¬å¼ï¼š

- å½“ $n$ ä¸ºå¥‡æ•°æ—¶ï¼Œè‡³å°‘å…·æœ‰ $n$ æ¬¡ä»£æ•°ç²¾åº¦ï¼›
- å½“ $n$ ä¸ºå¶æ•°æ—¶ï¼Œè‡³å°‘å…·æœ‰ $n+1$ æ¬¡ä»£æ•°ç²¾åº¦ã€‚

æ¢¯å½¢æ±‚ç§¯å…¬å¼å…·æœ‰ $1$ æ¬¡ä»£æ•°ç²¾åº¦ã€‚

æŠ›ç‰©çº¿æ±‚ç§¯å…¬å¼å…·æœ‰ $3$ æ¬¡ä»£æ•°ç²¾åº¦ã€‚

### $Newton-Cotes$ å…¬å¼çš„ä½™é¡¹

å¯¹äº $n$ é˜¶çš„ $Newton-Cotes$ å…¬å¼ï¼š

- å½“ $n$ ä¸ºå¥‡æ•°æ—¶ï¼Œè‹¥ $f(x)\in C^{n+1}[a,b]$ï¼Œåˆ™ $E(f)=\displaystyle \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!} \int_a^b p_{(n+1)}(x)dx,\xi \in (a,b)$
- å½“ $n$ ä¸ºå¶æ•°æ—¶ï¼Œè‹¥ $f(x)\in C^{n+2}[a,b]$ï¼Œåˆ™ $E(f)=\displaystyle \frac{f^{(n+2)}(\xi)}{(n+2)!} \int_a^b xp_{(n+1)}(x)dx,\xi \in (a,b)$

æ¢¯å½¢æ±‚ç§¯å…¬å¼çš„ä½™é¡¹ $E_T(f)=-\frac{(b-a)^3}{12}f''(\eta),\eta\in(a,b)$

æŠ›ç‰©çº¿æ±‚ç§¯å…¬å¼çš„ä½™é¡¹ $E_S(f)=-\frac{(b-a)^5}{2880}f^{(4)}(\eta),\eta\in(a,b)$

### å¤åŒ– $Newton-Cotes$ å…¬å¼

#### å¤åŒ–æ¢¯å½¢æ±‚ç§¯å…¬å¼

å°†åŒºé—´ $[a,b] n$ ç­‰åˆ†ï¼Œåˆ†ç‚¹ä¸º $x_i=a+ih,i=0,1,...,n,h=\frac{b-a}{n}$ï¼Œåœ¨æ¯ä¸ªå°åŒºé—´ $[x_k,x_{k+1}]$ ä¸Šåˆ©ç”¨æ¢¯å½¢æ±‚ç§¯å…¬å¼ï¼š
$$
\int_a^bf(x)dx=\sum_{k=0}^{n-1}\int_{x_k}^{x_{k+1}}f(x)dx\approx\sum_{k=0}^{n-1}\frac{x_{k+1}-x_k}{2}[f(x_k)+f(x_{k+1})]\\
=\frac{h}{2}[f(a)+f(b)+2\sum_{k=1}^{n-1}f(a+kh)]=T_n
$$
å°†åŒºé—´ $[a,b] 2n$ ç­‰åˆ†:
$$
T_{2n}\xlongequal{\displaystyle x_{(k+\frac{1}{2})}=\frac{x_k+x_{k+1}}{2}}\frac{h}{4}\sum_{k=0}^{n-1}[f(x_k)+2f(x_{k+\frac{1}{2}})+f(x_{k+1})]\\
\xRightarrow{\displaystyleä»¤ U_n=h\sum_{k=0}^{n-1}f(x_{k+\frac{1}{2}})} T_{2n}=\frac{1}{2}(T_n+U_n)
$$
å¤åŒ–æ¢¯å½¢æ±‚ç§¯å…¬å¼çš„è¯¯å·® $E(f;T_n)=-\frac{b-a}{12}h^2f''(\eta),\eta\in(a,b)$

$\lim\limits_{n\rightarrow\infty}T_n=\int_a^bf(x)dx\Rightarrow$ **å¤åŒ–æ¢¯å½¢ç§¯åˆ†æ±‚ç§¯å…¬å¼æ˜¯æ”¶æ•›çš„**

$T_n$ çš„æ±‚ç§¯ç³»æ•°å‡ä¸ºæ­£ $\Rightarrow$ **å¤åŒ–æ¢¯å½¢ç§¯åˆ†æ±‚ç§¯å…¬å¼æ˜¯æ•°å€¼ç¨³å®šçš„**

#### å¤åŒ–æŠ›ç‰©çº¿æ±‚ç§¯å…¬å¼

å°†åŒºé—´ $[a,b] n$ ç­‰åˆ†ï¼Œåˆ†ç‚¹ä¸º $x_i=a+ih,i=0,1,...,n,h=\frac{b-a}{n}$ï¼Œåœ¨æ¯ä¸ªå°åŒºé—´ $[x_k,x_{k+1}]$ ä¸Šåˆ©ç”¨æŠ›ç‰©çº¿æ±‚ç§¯å…¬å¼ï¼š
$$
\int_a^bf(x)dx=\sum_{k=0}^{n-1}\int_{x_k}^{x_{k+1}}f(x)dx\approx\frac{h}{6}\sum_{k=0}^{n-1}[f(x_k)+4f(x_{k+\frac{1}{2}})+f(x_{k+1})]\\
=\frac{h}{6}[f(a)+4\sum_{k=0}^{n-1}f(x_{k+\frac{1}{2}})+2\sum_{k=1}^{n-1}f(x_k)+f(b)]=S_n,x_{(k+\frac{1}{2})}=\frac{x_k+x_{k+1}}{2}\\
\Rightarrow S_n=\frac{1}{3}T_n+\frac{2}{3}U_n=\frac{4T_{2n}-T_n}{4-1}
$$
å¤åŒ–æŠ›ç‰©çº¿æ±‚ç§¯å…¬å¼çš„è¯¯å·® $E(f;S_n)=-\frac{(b-a)}{2880}h^4f^{(4)}(\eta),\eta\in(a,b)$

$\lim\limits_{n\rightarrow\infty}S_n=\int_a^bf(x)dx\Rightarrow$ **å¤åŒ–æŠ›ç‰©çº¿ç§¯åˆ†æ±‚ç§¯å…¬å¼æ˜¯æ”¶æ•›çš„**

$S_n$ çš„æ±‚ç§¯ç³»æ•°å‡ä¸ºæ­£ $\Rightarrow$ **å¤åŒ–æŠ›ç‰©çº¿ç§¯åˆ†æ±‚ç§¯å…¬å¼æ˜¯æ•°å€¼ç¨³å®šçš„**

#### å¤åŒ– $Cotes$ å…¬å¼

$$
C_n=\frac{4^2S_{2n}-S_n}{4^2-1}
$$

å¤åŒ– $Cotes$ å…¬å¼çš„è¯¯å·® $E(f;C_n)=-\frac{2(b-a)}{945}(\frac{h}{4})^6f^{(6)}(\eta),\eta\in(a,b)$

**å¤åŒ– $Cotes$ å…¬å¼æ˜¯æ”¶æ•›çš„**

**å¤åŒ– $Cotes$ å…¬å¼æ˜¯æ•°å€¼ç¨³å®šçš„**

## $Romberg$ æ±‚ç§¯æ³•

$Romberg$ å…¬å¼ï¼š
$$
\frac{4^3C_{2n}-C_n}{4^3-1}=R_n\rightarrow O(h^8)
$$

$Romberg$ æ–¹æ³•ï¼šå°†åŒºé—´ $[a,b]$ ä¾æ¬¡ä½œ $2^0,2^1,2^2,...$ ç­‰åˆ†ï¼ŒæŒ‰å¤åŒ–æ¢¯å½¢æ±‚ç§¯å…¬å¼ç®—å¾—çš„å€¼ç›¸åº”åœ°è®°ä¸º $T_0^{(0)},T_0^{(1)},T_0^{(2)},...$ï¼Œç”±å…¬å¼ï¼š$\displaystyle T_m^{(k)}=\frac{4^mT_{m-1}^{(k+1)}-T_{m-1}^{(k)}}{4^m-1}$ï¼Œé€’æ¨è®¡ç®— $T$ æ•°è¡¨ï¼Œç”¨ $T_m^{(k)}$ æˆ– $T_m^{(0)}$ ä½œä¸ºå®šç§¯åˆ†çš„è¿‘ä¼¼å€¼ã€‚

$T$ æ•°è¡¨ä¸­å…ƒç´  $T_m^{(k)}$ ç›¸åº”çš„æ±‚ç§¯å…¬å¼å…·æœ‰ $2m+1$ æ¬¡ä»£æ•°ç²¾åº¦ï¼Œä¸”ç¬¬ $m$ åˆ—çš„å…ƒç´ æ”¶æ•›äºç§¯åˆ†çœŸå€¼ã€‚

## $Gauss$ æ±‚ç§¯å…¬å¼

å®šä¹‰ï¼šè‹¥æ±‚ç§¯å…¬å¼ $\displaystyle \int_a^b f(x)dx\approx\sum^n_{k=0}H_kf(x_k)$ å…·æœ‰ $2n+1$ æ¬¡ä»£æ•°ç²¾åº¦ï¼Œåˆ™ç§°è¯¥æ±‚ç§¯å…¬å¼ä¸º $Gauss$ æ±‚ç§¯å…¬å¼ï¼Œç›¸åº”çš„æ±‚ç§¯èŠ‚ç‚¹ç§°ä¸º $Gauss$ ç‚¹ã€‚

**$Gauss$ æ±‚ç§¯å…¬å¼ä¸€å®šæ˜¯æ’å€¼å‹æ±‚ç§¯å…¬å¼**

### $Gauss$ æ±‚ç§¯å…¬å¼çš„æ„é€ 

å®šç†ï¼šæ’å€¼å‹æ±‚ç§¯å…¬å¼ $\displaystyle \int_a^b f(x)dx\approx\sum^n_{k=0}H_kf(x_k)$ æ˜¯ $Gauss$ æ±‚ç§¯å…¬å¼çš„å……åˆ†å¿…è¦æ¡ä»¶æ˜¯ï¼šä»¥å…¶èŠ‚ç‚¹ä¸ºé›¶ç‚¹çš„ $n+1$ æ¬¡å¤šé¡¹å¼ $p_{n+1}(x)=(x-x_0)(x-x_1)...(x-x_n)$ åœ¨ $[a,b]$ ä¸Šå…³äºæƒå‡½æ•° $\rho(x)\equiv1$ ä¸ä¸€åˆ‡æ¬¡æ•° $\leq n$ çš„å¤šé¡¹å¼ $q_n(x)$ æ­£äº¤ï¼Œå³ $\int_a^bq_n(x)p_{n+1}(x)dx=0$

å®šç†ï¼š$n+1$ ä¸ªèŠ‚ç‚¹çš„æœºæ¢°æ±‚ç§¯å…¬å¼ $\int_a^b f(x)dx\approx\sum^n_{k=0}H_kf(x_k)$ çš„ä»£æ•°ç²¾åº¦ä¸èƒ½è¶…è¿‡ $2n+1$

å®šç†ï¼š$n+1$ ä¸ªèŠ‚ç‚¹çš„æ’å€¼å‹æ±‚ç§¯å…¬å¼çš„ä»£æ•°ç²¾åº¦è‡³å°‘ä¸º $n$ï¼Œæœ€é«˜ä¸º $2n+1$

### $Gauss$ æ±‚ç§¯å…¬å¼çš„ä½™é¡¹

åˆ©ç”¨ $Hermite$ æ’å€¼å…¬å¼ä¸ç§¯åˆ†ä¸­å€¼å®šç†å¾—ï¼š
$$
E(f)=\int_a^b\frac{f^{(2n+2)}(\xi)}{(2n+2)!}p_{n+1}^2(x)dx=\frac{f^{(2n+2)}(\eta)}{(2n+2)!}\int_a^bp_{n+1}^2(x)dx
$$

### $Gauss$ æ±‚ç§¯å…¬å¼çš„æ”¶æ•›æ€§

å®šç†ï¼šè‹¥ $f(x)\in C[a,b]$ï¼Œåˆ™ $Gauss$ æ±‚ç§¯å…¬å¼æ˜¯æ”¶æ•›çš„ï¼Œå³ï¼š$\displaystyle \lim_{n\rightarrow\infty}\sum^n_{k=0}H_kf(x_k)=\int_a^b f(x)dx$

### $Gauss$ æ±‚ç§¯å…¬å¼çš„æ•°å€¼ç¨³å®šæ€§

å®šç†ï¼š$Gauss$ æ±‚ç§¯å…¬å¼çš„ç³»æ•° $H_k(k=0,1,2,...,n)$ å…¨æ˜¯æ­£çš„ã€‚

$\Rightarrow Gauss$ **æ±‚ç§¯å…¬å¼æ˜¯æ•°å€¼ç¨³å®šçš„**

### $Gaussâˆ’Legendre$ æ±‚ç§¯å…¬å¼

ä¸‹é¢æ¢è®¨åŒºé—´ $[-1,1]$ ä¸Šçš„Gaussæ±‚ç§¯å…¬å¼ã€‚$Legendre$ å¤šé¡¹å¼åºåˆ— ${P_n(x)}$ æ˜¯åŒºé—´ $[-1,1]$ ä¸Šçš„å…³äºæƒå‡½æ•° $\rho(x)\equiv1$ çš„æ­£äº¤å¤šé¡¹å¼åºåˆ—ï¼Œ$Gauss$ ç‚¹åº”é€‰ä¸º $P_{n+1}(x)$ çš„é›¶ç‚¹ï¼Œè¿™æ ·æ„æˆçš„æ±‚ç§¯å…¬å¼ç§°ä¸º $Gaussâˆ’Legendre$ æ±‚ç§¯å…¬å¼ã€‚

$Legendre$ å¤šé¡¹å¼çš„é€’æ¨å…¬å¼ä¸ºï¼š$\displaystyle P_{n+1}(x)=\frac{2n+1}{n+1}xP_n(x)-\frac{n}{n+1}P_{n-1}(x)$ï¼Œä¸” $\displaystyle P_n(x)=\frac{1}{2^nn!}\frac{d^n}{dx^n}[(x^2-1)^n]\Rightarrow P_0(x)=1,P_1(x)=x,P_2(x)=\frac{3x^2-1}{2},P_3(x)=\frac{5x^3-3x}{2},...$

å¯ä»¥é€šè¿‡å˜é‡æ›¿æ¢ $x=\frac{b-a}{2}t+\frac{a+b}{2}$ å°†åŒºé—´ $[a,b]$ ä¸Šçš„ç§¯åˆ†è½¬åŒ–ä¸ºåŒºé—´ $[-1,1]$ ä¸Šçš„ç§¯åˆ†ï¼Œç„¶åé€šè¿‡ $Gaussâˆ’Legendre$ å…¬å¼è®¡ç®—å‡ºå®ƒçš„è¿‘ä¼¼å€¼ï¼š
$$
\int_a^bf(x)dx=\frac{1}{2}(b-a)\int_{-1}^1f(\frac{b-a}{2}t+\frac{a+b}{2})dt
$$

### $Gauss$ å‹æ±‚ç§¯å…¬å¼

$$
\int_a^b \rho(x)f(x)dx\approx\sum_{k=0}^nH_kf(x_k)\\
\int_a^b \rho(x)f(x)dx=\sum_{k=0}^nH_kf(x_k)+E(f)
$$
å°†ç§¯åˆ†ä¸­åŠ æƒ $\rho(x)$ï¼Œä¾¿å¾—åˆ°å¸¦æƒå‡½æ•°çš„ $Gauss$ æ±‚ç§¯å…¬å¼ã€‚

# äº”ã€å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹æ•°å€¼è§£æ³•

æœ¬ç« å‡å®šå¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹æ»¡è¶³è§£çš„å­˜åœ¨å”¯ä¸€æ€§å®šç†åŠç›¸å½“å…‰æ»‘ç­‰æ¡ä»¶ï¼Œå¹¶ä¸”å½¢å¼å¦‚ä¸‹ï¼š
$$
\begin{cases}
  \frac{dy}{dx}=f(x,y),a\leq x\leq b\\
  y(a)=\eta
\end{cases}
$$

æ•°å€¼è§£æ³•ä¸æ˜¯æ±‚è§£ç²¾ç¡®è§£ $y(x)$ çš„è§£æè¡¨è¾¾å¼æˆ–è¿‘ä¼¼è¡¨è¾¾å¼ï¼Œè€Œæ˜¯é€šè¿‡æŸç§ç¦»æ•£åŒ–æ–¹æ³•ï¼Œå°†è¿ç»­å˜é‡çš„åˆå€¼é—®é¢˜è½¬åŒ–ä¸ºå…³äºç¦»æ•£é‡çš„å·®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„ç›¸åº”é—®é¢˜æ¥æ±‚ä¸€ç³»åˆ—ç¦»æ•£ç‚¹ä¸Šçš„è§£å€¼ $y(x_i)$ çš„è¿‘ä¼¼å€¼ $y_i$ã€‚

å–ä¸€ç³»åˆ—ç‚¹ $x_0=a,x_1,x_2,...,x_n,...\Rightarrow y(x_0)=y_0,y(x_1)\approx y_1,...$ é‚£ä¹ˆç§° $y_0,y_1,...$ ä¸ºæ•°å€¼è§£ï¼Œ$h=x_n-x_{n-1}$ ä¸ºæ­¥é•¿ã€‚æœ¬ç« éƒ½å–å®šæ­¥é•¿ã€‚æ•°å€¼è§£æ³•çš„ç‰¹ç‚¹éƒ½æ˜¯é‡‡å–**æ­¥è¿›å¼**çš„æ–¹æ³•ï¼Œå³æ±‚è§£è¿‡ç¨‹é¡ºç€èŠ‚ç‚¹æ’åˆ—çš„æ¬¡åºä¸€æ­¥ä¸€æ­¥å‘å‰æ¨è¿›ï¼Œåˆ†ä¸ºå•æ­¥æ³•å’Œå¤šæ­¥æ³•ã€‚

## å•æ­¥æ³•åŠåŸºæœ¬æ¦‚å¿µ

### $Euler$ æŠ˜çº¿æ³•/çŸ©å½¢æ³•

$$
y(x_{n+1})=y(x_n+h)\xlongequal{åœ¨x_nå¤„Taylorå±•å¼€}y(x_n)+hy'(x_n)+\frac{h^2}{2!}y''(\xi_n)\\
\Rightarrow y(x_{n+1})\approx y(x_n)+hf(x_n,y(x_n))\\
\xRightarrow{å¾—åˆ°å·®åˆ†æ–¹ç¨‹} y(x_{n+1})=y_n+hf(x_n,y_n),n=0,1,2,...
$$

### æ¢¯å½¢æ³•

$$
y_{n+1}=y_n+\frac{h}{2}[f(x_n,y_n)+f(x_{n+1},y_{n+1})]
$$
ä»¥ä¸Šæ–¹æ³•é‡‡ç”¨æ¢¯å½¢æ±‚ç§¯å…¬å¼è®¡ç®—ç§¯åˆ†ï¼Œå®ƒæ˜¯éšæ ¼å¼ï¼Œå¸¸é‡‡ç”¨ä¸‹é¢çš„è¿­ä»£æ ¼å¼ï¼š
$$
\begin{cases}
  y_{n+1}^{(0)}=y_n+hf(x_n,y_n)\\
  y_{n+1}^{(k+1)}=y_n+\frac{h}{2}[f(x_n,y_n)+f(x_{n+1},y_{n+1}^{(k)})]
\end{cases}
$$

### æ”¹è¿›çš„ $Euler$ æ–¹æ³•

è‹¥æ¢¯å½¢æ³•åªè¿­ä»£ä¸€æ¬¡ï¼Œä¾¿å¾—åˆ°æ”¹è¿›çš„ $Euler$ æ–¹æ³•ï¼š
$$
\begin{cases}
  y_{n+1}^{(0)}=y_n+hf(x_n,y_n)\\
  y_{n+1}=y_n+\frac{h}{2}[f(x_n,y_n)+f(x_{n+1},y_{n+1}^{(0)})]
\end{cases}
$$

### æ•°å€¼æ–¹æ³•ç²¾åº¦çš„è¡¡é‡å‡†åˆ™

å®šä¹‰ï¼ˆå±€éƒ¨æˆªæ–­è¯¯å·®ï¼‰ï¼šè®¾ $y_n=y(x_n)$ï¼Œåˆ™ç§° $T_n=y(x_{n+1})-y_{n+1}$ ä¸ºæ–¹æ³•çš„ä» $x_n$ åˆ° $x_{n+1}$ è¿™ä¸€æ­¥çš„å±€éƒ¨æˆªæ–­è¯¯å·®ã€‚
å®šä¹‰ï¼šè‹¥å·®åˆ†æ–¹ç¨‹å¯¹æ‰€æœ‰ $y(x)\in M_r$ éƒ½ç²¾ç¡®æˆç«‹ï¼Œè€Œå¯¹äºæŸä¸ª $r+1$ æ¬¡å¤šé¡¹å¼ä¸èƒ½ç²¾ç¡®æˆç«‹ï¼Œåˆ™ç§°è¿™ä¸ªæ•°å€¼æ–¹æ³•æ˜¯ $r$ é˜¶çš„ $\Leftrightarrow$ è‹¥æ•°å€¼æ–¹æ³•çš„å±€éƒ¨æˆªæ–­è¯¯å·®ä¸º $O(h^{r+1})$ï¼Œåˆ™ç§°è¿™ç§æ–¹æ³•ä¸º $r$ é˜¶æ–¹æ³•ï¼Œè¿™é‡Œ $r$ ä¸ºéè´Ÿæ•´æ•°ã€‚

$Euler$ æ³•æ˜¯ $1$ é˜¶æ–¹æ³•ã€‚

æ¢¯å½¢æ³•æ˜¯ $2$ é˜¶æ–¹æ³•ã€‚

æ”¹è¿›çš„ $Euler$ æ³•æ˜¯ $2$ é˜¶æ–¹æ³•ã€‚

### $Runge-Kutta$ æ–¹æ³•

$s$ é˜¶ $Runge-Kutta$ æ–¹æ³•çš„ä¸€èˆ¬å½¢å¼ä¸ºï¼š
$$
\begin{cases}
  y_{n+1}=y_n+h\sum_{i=1}^sR_iK_i\\
  K_1=f(x_n,y_n)\\
  K_i=f(x_n+a_ih,y_n+h\sum_{j=1}^{i-1}b_{ij}K_j),i=2,3,...,s
\end{cases}
$$
å› æ­¤ï¼Œ$2$ é˜¶ $Runge-Kutta$ æ–¹æ³•çš„ä¸€èˆ¬å½¢å¼ä¸ºï¼š
$$
\begin{cases}
  y_{n+1}=y_n+R_1hK_1+R_2hK_2\\
  K_1=f(x_n,y_n)\\
  K_2=f(x_n+ah,y_n+bhK_1),i=2,3
\end{cases}
$$
å…¶ä¸­ $R_1,R_2,a,b$ ä¸ºå¾…å®šå¸¸æ•°ï¼Œå…¶å±€éƒ¨æˆªæ–­è¯¯å·®ä¸º $O(h^3)$ï¼Œæ˜¯äºŒé˜¶æ–¹æ³•ï¼Œæ¯æ­¥è®¡ç®— $f$ çš„å€¼äºŒæ¬¡ã€‚
$$
\xRightarrow{ä¸æ³°å‹’å±•å¼€å¼è¿›è¡Œå¾…å®šç³»æ•°æ¯”è¾ƒå¾—}
\begin{cases}
  R_1+R_2=1\\
  aR_2=\frac{1}{2}\\
  bR_2=\frac{1}{2}
\end{cases}
$$
å½“å– $R_1=R_2=1/2,a=b=1$ æ—¶å°±æ˜¯æ”¹è¿› $Euler$ æ³•ï¼›å– $R_1=0,R_2=1,a=1/2,b=1/2$ æ—¶æ˜¯ä¸­ç‚¹æ–¹æ³•ã€‚

$4$ é˜¶ $Runge-Kutta$ æ–¹æ³•æœ‰ $13$ ä¸ªå¾…å®šå¸¸æ•°ï¼Œå±€éƒ¨æˆªæ–­è¯¯å·®ä¸º $O(h^5)$ï¼Œæ˜¯å››é˜¶æ–¹æ³•ã€‚

æ˜¾ç¤ºå•æ­¥æ³•çš„ä¸€èˆ¬å½¢å¼ä¸ºï¼š$y_{n+1}=y_n+h\phi(x_n,y_n,h)$ï¼Œå…¶ä¸­å¤šå…ƒå‡½æ•° $\phi$ ä¾èµ–äº $$f$ã€‚

### å•æ­¥æ³•çš„æ”¶æ•›æ€§

å®šä¹‰ï¼š$e_n= y(x_n) â€“y_n$ ç§°ä¸ºæ•´ä½“æˆªæ–­è¯¯å·®ã€‚æ”¶æ•›æ€§å°±æ˜¯è®¨è®ºå½“ $x=x_n$ å›ºå®šä¸” $h=(x_n-a)/n\rightarrow0$ æ—¶ $e_n\rightarrow0$ çš„é—®é¢˜ã€‚

å®šä¹‰ï¼ˆç›¸å®¹ï¼‰ï¼šè‹¥å•æ­¥æ³•çš„å¢é‡å‡½æ•° $\phi(x_n,y_n,h)$ æ»¡è¶³ $\phi(x_n,y_n,0)=f(x,y)$ï¼Œåˆ™ç§°å•æ­¥æ³•ä¸å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ç›¸å®¹ã€‚æ»¡è¶³ç›¸å®¹æ¡ä»¶çš„å……è¦æ¡ä»¶æ˜¯å®ƒè‡³å°‘æ˜¯ $1$ é˜¶çš„ã€‚

å®šç†ï¼šè®¾å•æ­¥æ³•çš„å¢é‡å‡½æ•° $\phi(x,y,h)$ åœ¨åŒºåŸŸ $a\leq x<b,-\infty<y<\infty,0\leq h\leq h_0$ ä¸­è¿ç»­ï¼Œå¹¶ä¸”å¯¹å˜é‡ $y$ æ»¡è¶³ $Lipschitz$æ¡ä»¶ï¼Œå³ $|\phi(x,y_1,h)-\phi(x,y_2,h)|\leq L|y_1-y_2|$ã€‚åœ¨è¿™ä¸ªå‰æä¸‹å•æ­¥æ³•æ”¶æ•›çš„å……åˆ†å¿…è¦æ¡ä»¶æ˜¯ç›¸å®¹æ€§æ¡ä»¶æˆç«‹ã€‚

### å•æ­¥æ³•çš„ç»å¯¹ç¨³å®šæ€§

å®šä¹‰ï¼šå•æ­¥æ³•åº”ç”¨äºæ¨¡å‹ $\begin{cases}
  y'(x)=\lambda y (\lambda<0)\\
  y(a)=\eta
\end{cases}$ï¼Œè®¾å¾—åˆ°çš„è§£ä¸º $y_{n+1}=R(\lambda h)y_n$ï¼Œè‹¥æ»¡è¶³ $|R(\lambda h)|<1$ï¼Œåˆ™ç§°å•æ­¥æ³•æ˜¯ç»å¯¹ç¨³å®šçš„ï¼Œä½¿ $|R(\lambda h)|<1$ æˆç«‹çš„ $\lambda h$ æ‰€åœ¨åŒºé—´ç§°ä¸ºç»å¯¹ç¨³å®šåŒºé—´ã€‚

$n$ é˜¶ $Runge-Kutta$ å…¬å¼çš„ $\displaystyle R(\lambda h)= 1+h\lambda +\frac{(h\lambda)^2}{2!}+\cdots+\frac{(h\lambda)^n}{n!}=\sum_{k=1}^n\frac{(h\lambda)^k}{k!}$

åªæœ‰**å³æ”¶æ•›åˆç¨³å®š**çš„æ¨ç®—å…¬å¼æ‰å¯ä»¥åœ¨å®é™…è®¡ç®—ä¸­åº”ç”¨

## çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•

### çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•çš„åŸºæœ¬æ¦‚å¿µ

çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•çš„ä¸€èˆ¬å…¬å¼ä¸ºï¼š$\displaystyle y_{n+1}=\sum_{i=0}^pa_iy_{n-i}+h\sum_{i=-1}^pb_if_{n-i},n=p,p+1,\cdots$ï¼Œå…¶ä¸­ $a_i,b_i$ ä¸ºå¸¸æ•°ï¼Œ$p$ ä¸ºéè´Ÿæ•´æ•°ï¼Œä¹Ÿå¯è®° $f_i=y'_i$

- å½“ $a_p,b_p$ ä¸åŒæ—¶ä¸ºé›¶æ—¶ï¼Œæ˜¯ $p+1$ æ­¥æ³•ã€‚
- å½“ $p=0$ æ—¶ï¼Œæ˜¯å•æ­¥æ³•ã€‚
- å½“ $b_{-1}=0$ æ—¶ï¼Œæ˜¯æ˜¾æ ¼å¼ã€‚
- å½“ $b_{-1}\not ={0}$ æ—¶ï¼Œæ˜¯éšæ ¼å¼ã€‚

å®šä¹‰ï¼ˆå±€éƒ¨æˆªæ–­è¯¯å·®ï¼‰ï¼šç§° $\displaystyle T_n=y(x_{n+1})-\sum_{i=0}^pa_iy(x_{n-i})-h\sum_{i=-1}^pb_iy'(x_{n-i})$ ä¸º $x_n$ åˆ° $x_{n+1}$ çš„å±€éƒ¨æˆªæ–­è¯¯å·®ã€‚

å®šç†ï¼šå°† $y(x_{n-i}),y'(x_{n-i}),i=-1,0,1,...,p$ åœ¨ $x_n$ å¤„ $Taylor$ å±•å¼€ï¼ŒæŒ‰ $h$ çš„å¹‚é‡æ–°æ•´ç†å¾— $T_n=C_0y(x_n)+C_1hy'(x_n)+...+C_qh^qy^{(q)}(x_{n})+...$ï¼Œæ­¤æ—¶ï¼š
$$
\begin{cases}
  \displaystyle C_0=1-\sum_{i=0}^pa_i\\
  \displaystyle C_1=1-[\sum_{i=0}^p(-1)a_i+\sum_{i=-1}^pb_i]\\
  \displaystyle C_q=\frac{1}{q!}\{1-[\sum_{i=0}^p(-1)^qa_i+q\sum_{i=-1}^p(-i)^{q-1}b_i]\}
\end{cases}
$$

å®šç†ï¼šçº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•æ˜¯ $r$ é˜¶æ–¹æ³• $\Leftrightarrow C_0=C_1=...=C_r=0,C_{r+1}\not ={0}$ï¼Œæ­¤æ—¶ç§° $C_{r+1}$ ä¸ºè¯¯å·®å¸¸æ•°ï¼Œç§° $C_{r+1}h^{r+1}y^{(r+1)}(x_{n})$ ä¸ºå±€éƒ¨æˆªæ–­è¯¯å·® $T_n$ çš„é¦–é¡¹ã€‚

å®šç†ï¼šç§°æ»¡è¶³æ¡ä»¶ $C_0=C_1=0$ å³ $\begin{cases}
  \displaystyle \sum_{i=0}^pa_i=1\\
  \displaystyle \sum_{i=0}^p(-1)a_i+\sum_{i=-1}^pb_i=1
\end{cases}$ çš„çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•æ˜¯ç›¸å®¹çš„ï¼Œç›¸å®¹çš„æ–¹æ³•è‡³å°‘æ˜¯ $1$ é˜¶çš„ã€‚

å¤šæ­¥æ³•ä¸å•æ­¥æ³•æ¯”è¾ƒï¼Œå…¶å¥½å¤„æ˜¯è¾¾åˆ°åŒæ ·çš„ç²¾ç¡®åº¦ï¼Œè®¡ç®— $f$ çš„æ¬¡æ•°è¦å°‘å¾—å¤šã€‚äº‹å®ä¸Šå•ç”¨ä¸€ä¸ªæ˜¾å¼å¤šæ­¥æ³•ï¼Œæ¯å‰è¿›ä¸€æ­¥åªéœ€å¢ç®—ä¸€æ¬¡å‡½æ•°å€¼ $f$ï¼Œå¤æ‚ä¹‹å¤„æ˜¯è¿˜éœ€æ±‚åˆå§‹å€¼ã€‚

### çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•çš„æ„é€ æ–¹æ³•

#### åŸºäº $Taylor$ å±•å¼€çš„æ„é€ æ–¹æ³• / å¾…å®šç³»æ•°æ³•

ä»¤ $C_0=C_1=...=C_r=0$ï¼Œå› æ­¤å¾—åˆ°å…³äº $2p+3$ ä¸ªæœªçŸ¥æ•°çš„çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„ï¼Œå½“ $r=2p+2$ æ—¶ï¼Œæœ‰å”¯ä¸€è§£ $\Rightarrow p+1$ æ­¥æ³•çš„é˜¶æœ€é«˜å¯è¾¾åˆ° $2p+2$ã€‚

#### åŸºäºæ•°å€¼ç§¯åˆ†çš„æ„é€ æ–¹æ³• / ä¸€ç±»å¤šæ­¥æ³• - $Adams$ æ–¹æ³•

åœ¨ $[x_n,x_{n+1}]$ ä¸Šå¯¹ $y'(x)=f(x,y(x))$ ç§¯åˆ†å¾—ï¼š
$$\displaystyle y(x_{n+1})=y(x_n)+\int_{x_{n}}^{x_{n+1}}f(x,y(x))dx$$
è¿‡ç‚¹ $(x_{n-i},f_{n-i}),i=0,1,...,p$ æ„é€  $f(x,y(x))$ çš„ $p$ æ¬¡æ’å€¼å¤šé¡¹å¼ $N_p(x)$ï¼Œç”¨å…¶ä»£æ›¿ä½œç§¯åˆ†å¾—ç¦»æ•£æ ¼å¼ï¼š
$$\displaystyle y_{n+1}=y_n+\int_{x_{n}}^{x_{n+1}}N_p(x)dx$$
å½“ $y(x)\in M_{p+1}$ å³ $f(x,y(x))\in M_{p}$ æ—¶ï¼Œæ­¤æ–¹æ³•ç²¾ç¡®æˆç«‹ï¼Œæ˜¯**æ˜¾å¼** $p+1$ æ­¥ $p+1$ é˜¶æ–¹æ³•ã€‚

- å½“ $p=3$ æ—¶ï¼Œå¾—åˆ°æ˜¾å¼ $4$ æ­¥ $4$ é˜¶ $Adams$ æ–¹æ³•

è¿‡ç‚¹ $(x_{n-i},f_{n-i}),i=-1,0,1,...,p$ æ„é€  $f(x,y(x))$ çš„ $p+1$ æ¬¡æ’å€¼å¤šé¡¹å¼ $N_{p+1}(x)$ï¼Œç”¨å…¶ä»£æ›¿ä½œç§¯åˆ†å¾—ç¦»æ•£æ ¼å¼ï¼š
$$\displaystyle y_{n+1}=y_n+\int_{x_{n}}^{x_{n+1}}N_{p+1}(x)dx$$
å½“ $y(x)\in M_{p+2}$ å³ $f(x,y(x))\in M_{p+1}$ æ—¶ï¼Œæ­¤æ–¹æ³•ç²¾ç¡®æˆç«‹ï¼Œæ˜¯**éšå¼** $p+1$ æ­¥ $p+2$ é˜¶æ–¹æ³•ã€‚

- å½“ $p=0$ æ—¶ï¼Œå¾—åˆ°æ¢¯å½¢æ³•
- å½“ $p=2$ æ—¶ï¼Œå¾—åˆ°éšå¼ $3$ æ­¥ $4$ é˜¶ $Adams$ æ–¹æ³•

#### åŸºäºå¯¼æ•°è¿‘ä¼¼çš„æ„é€ æ–¹æ³•

ç•¥

### çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•çš„æ”¶æ•›æ€§

å®šä¹‰ï¼ˆæ”¶æ•›ï¼‰ï¼šå¯¹æ¯ä¸ªç¡®å®šçš„ $x\in[a,b]$ï¼Œæ»¡è¶³ $\displaystyle \lim_{h\rightarrow0,n\rightarrow\infty}y_n=y(x),nh=x-a$ï¼Œåˆ™ç§°å¤šæ­¥æ³•æ˜¯æ”¶æ•›çš„ã€‚

è®°ï¼š$\begin{cases}
  \displaystyle \rho(r)=r^{p+1}-\sum_{i=0}^pa_ir^{p-i}\\
  \displaystyle \sigma(r)=\sum_{i=-1}^pb_ir^{p-i}
\end{cases}$ åˆ†åˆ«ä¸ºçº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•çš„ç¬¬ä¸€ã€ç¬¬äºŒç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼ã€‚

å®šä¹‰ï¼ˆæ ¹æ¡ä»¶ï¼‰ï¼šè‹¥ç¬¬ä¸€ç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼ $\rho(r)$ çš„æ‰€æœ‰é›¶ç‚¹çš„æ¨¡å‡ä¸å¤§äº $1$ï¼Œä¸”æ¨¡ä¸º $1$ çš„é›¶ç‚¹æ˜¯å•é›¶ç‚¹ï¼Œåˆ™ç§° $\rho(r)$ åŠç›¸åº”çš„çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•æ»¡è¶³æ ¹æ¡ä»¶ã€‚

å®šç†ï¼šè‹¥çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•æ”¶æ•›ï¼Œåˆ™å…¶æ»¡è¶³æ ¹æ¡ä»¶ã€‚

å®šç†ï¼šçº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•ç›¸å®¹ $\Leftrightarrow \rho(1)=0,\rho'(1)=\sigma(1)$

å®šç†ï¼šè‹¥çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•æ”¶æ•›ï¼Œåˆ™å…¶ä¸€å®šæ˜¯ç›¸å®¹çš„ã€‚

å®šç†ï¼šçº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•æ”¶æ•› $\Leftrightarrow$ è¯¥æ–¹æ³•æ˜¯ç›¸å®¹çš„ä¸”æ»¡è¶³æ ¹æ¡ä»¶ã€‚

### çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•çš„ç¨³å®šæ€§

çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•åº”ç”¨äºå®éªŒæ–¹ç¨‹ $\begin{cases}
  y'(x)=\lambda y \\
  y(a)=\eta
\end{cases}$ï¼Œå¾—åˆ°ï¼š
$$
(1-\lambda hb_{-1})y_{n+1}=\sum_{i=0}^p(a_i+\lambda hb_{i})y_{n-i},n=p,p+1,...
$$
ç§°å¦‚ä¸‹å¼å­ä¸ºçº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•çš„ç¨³å®šå¤šé¡¹å¼ï¼š
$$
\pi(r;\lambda h)=(1-\lambda hb_{-1})r^{p+1}-\sum_{i=0}^p(a_i+\lambda hb_{i})r^{p-i}=\rho(r)-h\lambda\sigma(r)
$$
$\pi(r;\lambda h)$ çš„ $p+1$ ä¸ªæ ¹è®°ä¸º $r_0(\lambda h),r_1(\lambda h),...,r_p(\lambda h)$ï¼Œå…¶ä¸­ $r_0(\lambda h)=1+\lambda h+O(h^2)$

å®šä¹‰ï¼šå¯¹ $\forall \lambda h\in[\alpha,\beta]$ï¼Œè‹¥ $|r_i(\lambda h)|\leq|r_0(\lambda h)|,i=1,...,p$ï¼Œåˆ™ç§°çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•åœ¨ $[\alpha,\beta]$ ä¸Šæ˜¯ç›¸å¯¹ç¨³å®šçš„ï¼Œ $[\alpha,\beta]$ ç§°ä¸ºæ­¤æ–¹æ³•çš„ç›¸å¯¹ç¨³å®šåŒºé—´ã€‚è‹¥ $|r_i(\lambda h)|<1,i=0,1,...,p$ï¼Œåˆ™ç§°çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•åœ¨ $[\alpha,\beta]$ ä¸Šæ˜¯ç»å¯¹ç¨³å®šçš„ï¼Œ $[\alpha,\beta]$ ç§°ä¸ºæ­¤æ–¹æ³•çš„ç»å¯¹ç¨³å®šåŒºé—´ã€‚

å®šä¹‰ï¼ˆ$A$ ç¨³å®šï¼‰ï¼šè‹¥ä¸€ä¸ªæ–¹æ³•çš„ç»å¯¹ç¨³å®šåŒºé—´æ˜¯ $(-\infty,0)$ï¼Œåˆ™ç§°è¯¥æ–¹æ³•æ˜¯ $A$ ç¨³å®šçš„ã€‚

- åªæœ‰ $\lambda<0$ çš„æƒ…å†µè®¨è®ºç»å¯¹ç¨³å®šæ€§æ‰æœ‰æ„ä¹‰ã€‚
- ä»è¯¯å·®åˆ†æçš„è§’åº¦çœ‹ï¼Œç»å¯¹ç¨³å®šçš„æ–¹æ³•æ˜¯ç†æƒ³çš„ã€‚
- ç›¸å¯¹ç¨³å®šåŒºé—´å’Œç»å¯¹ç¨³å®šåŒºé—´è¶Šå¤§è¶Šå¥½ã€‚

æ­¥é•¿çš„é€‰å–:ç¨³å®šæ€§ä¸æ­¥é•¿æœ‰å…³ï¼Œæ­¥é•¿çš„é€‰å–ä¸€å®šè¦ä¿è¯æ–¹æ³•æ˜¯ç¨³å®šçš„ï¼Œå³ $\lambda h$ å±äºç¨³å®šåŒºé—´ã€‚

- æ”¶æ•›æ€§æ˜¯åæ˜ é€’æ¨å…¬å¼æœ¬èº«çš„æ•´ä½“æˆªæ–­è¯¯å·®å¯¹è®¡ç®—ç»“æœçš„å½±å“
- ç¨³å®šæ€§åæ˜ æŸä¸€è®¡ç®—æ­¥éª¤ä¸­å‡ºç°çš„è¯¯å·®å¯¹è®¡ç®—ç»“æœçš„å½±å“ã€‚

#### é¢„æµ‹-æ ¡æ­£æ–¹æ³•

çº¿æ€§å¤šæ­¥æ³•å½“ $b_{-1}\not ={0}$ æ—¶æ˜¯éšæ ¼å¼ï¼š
$$
y_{n+1}=b_{-1}hf_{n+1}+\sum_{i=0}^p(a_iy_{n-i}+hb_if_{n-i})
$$
ä¼°è®¡å‡º $y_{n+1}$ çš„ä¸€ä¸ªåˆå€¼ $y_{n+1}^{(0)}$ï¼Œåˆ©ç”¨è¿­ä»£ï¼š
$$
y_{n+1}^{(j+1)}=b_{-1}hf(x_{n+1},y_{n+1}^{(jd)})+\sum_{i=0}^p(a_iy_{n-i}+hb_if_{n-i})
$$
$y_{n+1}^{(j)}$ æ˜¯ $y_{n+1}$ çš„ç¬¬ $j$ æ¬¡è¿‘ä¼¼å€¼ã€‚

ç”¨æ˜¾å¼æ–¹æ³•æ¥ä½œé¢„æµ‹å€¼ $y^{(0)}_{n+1}$ï¼Œç”¨éšå¼æ–¹æ³•è¿­ä»£æ ¡æ­£ä¸€æ¬¡å¾— $y^{(1)}_{n+1}$ å€¼ï¼Œè¿™ç§æ˜¾å¼ä¸éšå¼è”åˆä½¿ç”¨æ„æˆçš„æ–¹æ³•ç§°ä¸ºé¢„æµ‹-æ ¡æ­£æ³•ã€‚ä½œä¸ºé¢„æµ‹çš„æ˜¾å¼å…¬å¼ç§°ä¸ºé¢„æµ‹å¼ï¼Œç”¨äºæ ¡æ­£çš„éšå¼å…¬å¼ç§°ä¸ºæ ¡æ­£å¼ã€‚

é¢„æµ‹å…¬å¼ä¸æ ¡æ­£å…¬å¼é€‰å–åŒé˜¶æ–¹æ³•ï¼Œå¯ä½¿å±€éƒ¨æˆªæ–­è¯¯å·®ç”¨é¢„æµ‹å€¼å’Œæ ¡æ­£å€¼è¿‘ä¼¼è¡¨ç¤ºï¼Œå†ç”¨å±€éƒ¨æˆªæ–­è¯¯å·®æ¥ä¿®æ­£ï¼Œå¾—åˆ°æé«˜ç²¾åº¦çš„æ–¹æ³•ã€‚
